SERTİFİKA NO 15033

ISBN 978 - 975 - 22 - 1042 - 4

Kasım 2021

BİLGİ YAYINEVİ

Meşrutiyet Cd., No: 46/A, Yenişehir 06420 / ANKARA

Tlf.: (0-312) 434 49 98/ 434 49 99/ 431 81 22 • Faks: (0-312) 431 77 58

BİLGİ DAĞITIM

Gülbahar Mh., Gülbağ Cd., No: 33, A-B Blok,

Mecidiyeköy 34387/ İSTANBUL

Tlf.: (0-212) 217 63 40 - 44 • (0-212) 522 52 01

Faks: (0-212) 217 63 45 • (0-212) 527 41 19

www.bilgiyayinevi.com.tr • info@bilgiyayinevi.com.tr

MİHAİL BULGAKOV

Genç Bir Doktorun Anıları

roman

Rusçadan Çeviren: AYŞE KADRİYE ŞENER ŞAT

BİLGİ YAYINEVİ

kapak: candan işcan

editör: biray üstüner

düzelti: bekir tekkaya

© Bilgi Yayınevi Basım Dağıtım Kitabevi ve Kırtasiye A.Ş., 2019

Orijinal metne uygun tam çeviri

Orijinal adı: Записки юного врача

MİHAİL BULGAKOV

2 Mayıs 1891’de Kiev’de orta sınıf entelektüel bir ailede dünyaya geldi. Kiev Üniversitesi Tıp Fakültesinden mezun oldu ancak kısa süre sonra yazarlığı tıp kariyerine tercih ederek doktorluğu bıraktı.

Sosyal ve ahlaki hayatı hicvetme amacı güden, bilimsel fantezi ile gerçek hayatın iç içe olduğu, Ölümcül Yumurtalar, Şeytani gibi romanlar yazdı.

İç savaş sırasında yazdığı gerçekçi romanı Beyaz Muhafız yazarın hem ilk büyük başarısı hem de Sovyetler Birliği’nde yayımlanan az sayıda eserinden biridir.

Bulgakov, 1926 yılından ölümüne kadar, Moskova Sanat Tiyatrosuyla oldukça yakın ilişkiler içerisindedir. Fakat burası için yazdığı otuz oyundan ancak sekizi sahnelenebildi.

Bulgakov’un hicve düşkünlüğü ve bir yazar olarak bağımsız fikirleri, 1930’larda politik açıdan mercek altına alınmasına yol açtı. Bu baskı bir dönem öyle bir hal aldı ki yazar, Sovyetlerden temelli olarak ayrılmak için Stalin’den izin istedi ancak reddedildi.

Sağlığı oldukça kötüye gitti, 1940’ta böbrek yetmezliğinden hayatını kaybetmeden bir yıl kadar önce görme yetisini kaybetti.

Bulgakov’un hakları Sovyet yetkililerce 1960’lara kadar tam anlamıyla iade edilmedi. Bu tarihten sonra ise çok sayıda el yazması hikâye ile oyunu, üç tane de romanı bulundu ve yayımlandı. Bu eserler onun yirminci yüzyıl Rus yazarlarının en iyilerinden biri olarak anılmasını sağladı.

Yayımlanan ilk romanı Siyah Kar, bir Sovyet tiyatrosu hicvidir. İkinci romanı Köpek Kalbi, bilimsel-fantastik bir romandır. Üçüncü romanı Usta ve Margarita ise kompleks, grotesk, fantastik bir hicivdir. Bu roman Bulgakov’un son yıllarının en muhteşem ürünüdür. El yazması eserlerinin birçoğu ise halen yayımlanmamıştır.

AYŞE K. ŞENER ŞAT, 1989 yılında Karabük, Eskipazar’da doğdu. İlk, orta ve yükseköğrenimini Ankara’da tamamladı. 2007-2011 yılları arasında Ankara Üniversitesi Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi Rus Dili ve Edebiyatı Bölümünde eğitim aldı. Halen Ankara’da yaşamaktadır.

2011 yılından bu yana akademik ve edebi çevirmenliğin yanı sıra Rusça ve İngilizce dil eğitmenliği yapmaktadır.

Genç Bir Doktorun Anıları

HOROZLU HAVLU

Eğer bir adam ıssız köy yollarında at sürmemişse ona söyleyecek tek bir sözüm bile yok. Zira anlamayacaktır. At süren adama yaşadıklarını hatırlatan kişi de ben olmak istemiyorum.

Kısaca anlatayım size: Yanımdaki arabacıyla beraber Graçevka şehri ve Muryevo Hastanesi arasındaki kırk verstlik1 yolu bir günde tamamladık. Hatta komik ama tam yirmi dört saat sürdü. 16 Eylül 1917 günü öğleden sonra saat ikide muhteşem Graçevka şehrinin sınır bölgesindeki tahıl ambarının yanındaydık. Ve yine o unutulmaz 1917 yılının 17 Eylül günü, saat ikiyi beş geçe Muryevo Hastanesinin bahçesindeki solmuş, eylül yağmurlarıyla ıslanıp yumuşamış çimlerin üzerinde duruyordum. Halimi anlatacak olursam; bacaklarım tamamen kaskatı olmuştu ve ben bahçede durmuş, yüzüme yapışıp kalan aptal bir ifadeyle insanın kaslarını kaskatı kesen bir hastalığın gerçek mi yoksa dün Grabilovka köyünde gördüğüm bir rüya mı olduğunu anımsamaya çalışarak aklımdan hayali bir ders kitabının sayfalarını çeviriyordum. Neydi bu lanet şeyin Latince ismi? Bu hastalıkta her bir kas, diş ağrısı gibi dayanılmaz bir ağrı veriyordu insana.

Ayak parmaklarımdansa bahsetmeye bile gerek yok. Çizmelerimin içinde, birer kütük gibi kımıldamaksızın sessizce yatıyorlardı. İtiraf etmeliyim ki aşırı korktuğum anlarda tıbba da, beş yıl önce üniversitenin rektörüne verdiğim dilekçeme de mırıldanarak lanet ediyordum. Bu arada yağmur da bardaktan boşanırcasına yağıyordu. Üzerimdeki palto bir sünger gibi şişmişti. Sağ elimin parmakları valizin sapını kavramak için boşuna çabalıyordu. Sonunda ıslak çimenlerin üzerine tükürmüştüm. Parmaklarım hiçbir şeyi tutamazken, tıp kitaplarının çeşit çeşit bilgileriyle dolu olan aklıma “felç” hastalığının adı gelivermişti. Her nedense umutsuzca, “Paralizi” dedim kendi kendime.

“Bu… bu… yolda” dedim donmuş, morarmış dudaklarımın arasından, “yolculuk ya… yapmaya alışkın ol… olmak ge… gerek.”

Ve bu sırada da –adamın yolun bu halinden hiçbir suçu olmasa da– gözümü öfkeli bakışlarla arabacıya dikmiştim.

“Eh… Doktor yoldaş” dedi arabacı açık renk bıyıklarının altındaki dudaklarını neredeyse hiç oynatmadan, “bu yolu on beş yıldır gidip geliyorum, ben bile hâlâ alışamadım.”

Titremiştim. Üzgünce geriye doğru beyaz, puslu, iki katlı eve; sağlıkçının evinin keresteden, gri duvarlarına; tabut gibi, gizemli pencerelere sahip oldukça temiz, iki katlı eve –gelecekteki kendi konutuma– baktım ve içimi çektim. Sonra Latince sözcüklerin yerine, mavi çoraplı bir tenorun şarkısı, arabadaki sarsıntıdan sersemlemiş zihnimde bir şimşek gibi çaktı:

“Selam sanaaa… kut-saaall sığı-naaakkk…”

Elveda. Uzun bir süreliğine elveda sana, altın kızıl Bolşoy Tiyatrosu, Moskova, vitrinler… Ah, elveda.

“Bir dahaki sefere gocuk giyeceğim” diye düşündüm korkunç bir çaresizlik içinde ve kaskatı olmuş ellerimle valizin sapına yapıştım. Ben… Ben bir dahaki sefere henüz ekim bile olsa üst üste iki gocuk giyeceğim. Graçevo’ya gitmeme en az bir ay var, en az o da. Düşünsene bir! Bak geceyi burada geçirmemiz gerekti! Yirmi verst yol gittik ve ölümcül bir karanlık kapladı ortalığı. Gece indi. Geceyi Grabilovka’da geçirmemiz gerekti. Bir öğretmen bizi evine aldı. Bu sabah yedide oradan ayrıldık. Yola koyulduk işte. Ulu Tanrım! Yayalardan bile daha yavaş gidiyoruz. Tekerleğin biri çukura girerken, diğeri havada asılı kalıyor. Bu sırada valiz de güm diye ayağımın üstüne düştü. Bir o yana sallanıyoruz, bir bu yana. Bir öne gidiyoruz, bir geriye… Tepemizdeki yağmursa hiç durmamacasına yağıyor. İliklerime kadar donuyorum. Gri, huysuz bir eylülün ortasındayken karakıştaymışçasına donacağına ihtimal verebilir mi insan? Ah, görünüşe göre mümkünmüş bu. Ve can çekişerek yavaş yavaş ölürken, aynı, hep aynı şeyler geçiyormuş insanın gözünün önünden. Sağda eğri büğrü, ezilmiş toprak; solda bodur çalılar; bunların yakınında ise beş-altı tane gri, eski kulübe. Galiba buralarda Tanrı’nın tek bir kulu bile yaşamıyor. Sessizlik, her yere sessizlik hâkim…

Bavul sonunda pes etmişti. Sürücü karnının üstüne yatıp bavula uzandı ve onu dosdoğru bana itti. Sapından yakalamak istedim ama ellerim çalışmayı reddetti ve kitaplarımla türlü ıvır zıvırla dolu, şişkin bavulum bacaklarıma çarparak çimenlerin üstüne düştü.

“Ah, beyim...” diye başladı arabacı korkuyla. Bense hiç tepki vermedim, zira artık bacaklarımda derman kalmamıştı.

“Heey! Kimse var mı? Heeeyyyy!” diye bağırıyordu arabacı ve bu sırada da horozların kanatlarını çırptığı gibi kollarını sallıyordu. “Heeyyy! Doktoru getirdim.”

O arada sağlıkçının evinin karanlık camlarında yüzler göründü, pencerelere yapıştılar. Bir kapı çarptı, eski püskü paltosu ve çizmeleri olan bir adamın çimenlerin üstünde topallayarak bana yaklaştığını gördüm. Aceleci hareketlerle ama saygıyla kasketini çıkardı, koşup iki adım ötemde durdu. Nedense utangaç bir gülümseme vardı yüzünde. Boğuk bir sesle selamladı beni:

“Merhaba, doktor yoldaş.”

“Siz de kimsiniz?” diye sordum.

“Ben Yegorıç” diye tanıttı adam kendini. “Buranın bekçisiyim. Uzun zamandır sizi bekliyoruz.”

Hemen ardından bavulu kaptığı gibi omzuna atıp götürdü. Topallaya topallaya onu takip ettim. Cüzdanımı çıkarmak için elimi cebime sokmaya çalışıyor ama başarısız oluyordum.

Aslında insan pek az şeye gereksinim duyar. Bunların en başında ateş gelir. Ücra Muryevo’ya gitmek üzere yola koyulurken hatırlıyorum da daha Moskova’dayken saygı uyandıracak davranışlar sergileyeceğime dair kendime söz vermiştim. Genç görünüşüm daha ilk adımdan hayatı burnumdan getirmişti. Herkese kendimi tanıtmak zorunda kalıyordum:

“Ben doktor falanca.”

Ve herkes de mutlaka kaşlarını kaldırıp “Gerçekten mi? Ben sizin öğrenci olduğunuzu düşünmüştüm” diyordu.

“Hayır, mezun oldum” diye yanıtlıyordum somurtarak ve “Bana kesinlikle bir gözlük lazım” diye düşünüyordum. Fakat gözlüğe ihtiyacım yoktu. Gözlerim oldukça sağlıklıydı ve günlük yaşam deneyimlerimin gölgesi inmemişti henüz gözlerimin berraklığının üzerine. Kendime sürekli, küçümser ama şefkatli gülümsemelerden gözlük yardımıyla koruma şansını yakalayamayınca bana has, saygı uyandıracak davranışlar, alışkanlıklar geliştirmeyi denedim. Ölçülü ve ağırbaşlı bir şekilde konuşmaya çalışıyor, düşünmeden yapılan davranışlardan mümkün olduğunca uzak durmaya çalışıyordum. Yirmi üç yaşındaki üniversite mezunu insanlar gibi koşmuyor, yürüyordum. Şimdi, yıllar sonra, bakıyorum da bunların hiçbiri işe yaramadı.

O anda yazılı olmayan bu davranış kurallarımı kendim çiğniyordum. Çoraplarımla, odada bir yerde bile değil, mutfakta, ocakta yanan huş ağacı odunlarına tıpkı ateşe, sanki ona tapan biri gibi tutkuyla, istekle uzanmış vaziyette, çömelmiş oturuyordum. Sol yanımda ters çevrilmiş bir banyo leğeni, üzerinde botlarım; onların yanında tüyleri yolunup boynu kan içinde kalmış bir horoz, horozun yanında ise onun rengârenk tüylerinden oluşmuş bir yığın vardı. Aslında bu haldeyken bile hayati önem taşıyan bir dünya işi halletmeyi becerebilmiştim. Yegorıç’ın karısı, sivri burunlu Aksinya’nın bana aşçılık yapmasını onayladım. Bunun sonucunda da horoz son nefesini onun ellerinde verdi. Onu yemem gerekiyordu. Herkesle tanıştım: Sağlıkçı Demyan Lukiç, ebeler Pelageya İvanovna ve Anna Nikolayevna. Hastaneyi gezdim ve alet edevat yönünden su götürmez şekilde zengin olduğunu gözlerimle gördüm. Tabii bu sırada daha el bile değmemiş pek çok muhteşem görünüşlü aletin ne işe yaradığını dahi bilmediğimi kabul etmek zorunda kaldım (ama kendi kendime). Açıkçası bunları bırakın elime almayı daha önce görmemiştim bile.

“Hmm…” dedim manalı manalı, “gerçekten çok iyi aletleriniz var. Hmm…”

“Öyledir” dedi Demyan Lukiç nazikçe. “Her şey selefiniz Leopold Leopoldoviç sayesinde. Kendisi sabahtan akşama kadar ameliyat yapardı.”

O anda soğuk soğuk terledim ve sonra hüzünle aynalı parlak dolaplara baktım.

Sonra boş odaları dolaştık ve bu odalarda rahatlıkla kırk kişinin kalabileceğini düşündüm.

“Leopold Leopoldoviç zamanında bazen elli kişi bile yatardı buralarda” diyerek rahatlattı beni Demyan Lukiç. Kırlaşmış saçlarını örüp bir taç gibi başının üstünde toplamış Anna Nikolayevna ise, “Siz, doktor, öylesine genç görünüyorsunuz ki… Çok acayip… Öğrenciye benziyorsunuz” dedi.

“Hay lanet olsun! Yemin ederim, sanırsın ki aralarında anlaşmışlar” diye düşündüm.

Dişlerimin arasından, homurdanarak soğuk bir şekilde yanıtladım:

“Hmm… Yani ben… Demek istiyorum ki… Evet, gencim.”

Sonra eczaneye indik. İner inmez gördüm ki içeride eksik tek bir şey bile yoktu. İki karanlık odayı otların ağır kokusu sarmıştı. Raflarda insanın aklına gelebilecek her şey vardı. Hatta yabancı patentli –bilmem belirtmeye gerek var mı?– haklarında hiçbir şey duymadığım şeyler bile vardı.

“Hepsini Leopold Leopoldoviç ısmarlamıştı” dedi Pelageya İvanovna gururla.

“Resmen bir dâhiymiş bu Leopold denilen adam” diye düşündüm Muryevo’yu sessizce terk eden sırlarla dolu Leopold’u saygıyla takdir ederek.

İnsan ateş dışında bir de alışmaya gereksinim duyar. Horozu yememin üzerinden uzun zaman geçmişti. Yegorıç yatak örtüsünü samanla doldurup üzerine bir şilte geçirmişti ve kalacağım odada bir lamba yanıyordu. Oturmuş şu efsanevi Leopold’un üçüncü eserine bakıyordum büyülenmişçesine: Ağzına kadar kitaplarla dolu raflar. Sırf cerrahi üzerine yazılmış Rusça ve Almanca kılavuzlardan yaklaşık otuz cilt saydım. Peki, genel dahiliye kitaplarına ne demeli? Hı? Ya o muhteşem atlaslara ne demeli?

Akşam oluyordu ve yerime alışıyordum.

“Hiçbir şeyin suçlusu ben değilim” diye düşündüm inatla ve üzüntüyle. Bir okulda okudum. On beş dersten en yüksek notları aldım. Henüz büyük şehirdeyken uyarmıştım onları, asistan doktor olarak gitmek istediğimi söylemiştim. Bana güldüler. ‘Alışırsın’ dediler. Al sana alışmak! Tut ki bir fıtık vakası geldi. Söyleyin bakalım, buna nasıl alışacağım? Peki, bu fıtıklı hasta kendini benim elimin altında nasıl hissedecek? Öbür dünyada alışır artık. (Bu noktada sırtımda soğuk bir ürperti hissettim.)

Peki, apandisit hastalığı? Hı? Peki, köydeki çocuklar kuşpalazı olursa? Peki, trakeostomi2 gerekirse? Aslında trakeostomi gerekmese de altından kalkamayacağım. Ya şey… Ya doğum? Doğum tamamen çıkmış aklımdan! Ya bebek ters gelirse? Ne yaparım o zaman? Ne? Ne boş kafalı bir adamım ben! Bu bölgeyi baştan reddetmem gerekirdi. Gerçekten. Kendilerine başka bir Leopold bulsalardı.

Karanlıkta, acı içinde dolaşıyordum odada. Lambaya yaklaştığım zaman pencereye yansıyan solgun suratımın lambanın ışığında, tarlaların sonsuz karanlığının içindeymiş gibi parıldadığını gördüm.

“Sahte Dimitri’ye3 benziyorum” diye düşündüm aptal aptal ve yeniden masanın başına çöktüm.

Yaklaşık iki saat boyunca kafamda kurduğum korku senaryolarını artık sinirlerim kaldırmaz oluncaya dek tek başıma düşünüp kendime işkence ettim. Sonra sakinleşmeye başladım. Hatta bazı planlar bile yaptım.

Yani böyle… Şu aralar köyde çok az hasta olduğunu söylüyorlar. Köylerde keten işliyorlar ve yollar da kapalı.

“Ya fıtıklı birini getirirlerse?” diyen boğuk bir ses patladı beynimde. “Çünkü yollar kapalıyken insanlar burun tıkanıklığı için gelmez (kolay bir hastalık sonuçta) ama fıtığı olan biri inatçı davranacaktır sevgili doktor meslektaşım.”

Sesin söyledikleri mantıklıydı, değil mi? Ürperdim.

“Sus” dedim sese. “İlla ki fıtık olacak diye bir şey yok. Niye sinir bozuyorsun ki? Bir işe giriştiyse insan, o işi konuşmadan yapacak.”

“Hadi bakalım. Görelim marifetini” dedi ses alaylı bir şekilde.

“Öyleyse… Kılavuz kitabını bir an bile elimden bırakmayacağım. Reçete yazacak olursam da ellerimi yıkarken düşüneceğim artık. Kılavuz, hasta kayıt defterinin sağ yanında açık bir şekilde duracak. Yararlı ama basit reçeteler yazacağım. Mesela günde üç doz, toz halde 0,5’lik sodyum salisilat…”

“Soda da yazabilirsin” diye yanıtladı beni iç sesim açık açık dalga geçerek.

“Ne sodasından bahsediyorsun? Altınkökü aşısı da yazarım. 180’lik ya da 200’lük. İzniniz olursa tabii iç sesim…”

O arada lambanın yanında tek başıma otururken, kimsenin böyle bir talebi olmadığı halde, çekine çekine ilaç rehberinin sayfalarını çevirdim. Altınkökünü araştırıyordum. Tesadüfen “insipin” denen bir maddenin varlığına denk geldim ve okudum. Aslında “kinin-diglikolik asitin eterosülfatı”ndan ibaret bir şeymiş… Anladığım kadarıyla tadı kininle aynı değil. E, o zaman ne halta yarıyor bu? Reçeteye nasıl yazılacak? Toz halde mi? Lanet olsun!

“İnsipin de insipin! Ya fıtıklı hasta gelirse?” diye soruyordu inatla korku dolu iç sesim.

“Banyoya sokup orada tedavi etmeyi deneyiveririm” diye kendimi savundum öfkeyle.

“Ya boğulmuş fıtık olursa benim tatlı meleğim? Lanet olası banyo ne halta yarayacak? Boğulmuş fıtığı kesmek gerekir” diye çınladı korkum şeytani bir sesle.

Sonunda pes ettim. Ağlamamak için kendimi zor tutuyordum. Pencerenin ötesindeki karanlığa sessiz bir dua yolladım: “Boğulmuş fıtık olmasın da ne olursa…”

Yorgunluğum da içimde bir yerlerde mızırdanıyordu:

“Uyu artık kara talihli doktor. Uyu. Sabah her şey daha berrak olacak. Sakinleş, seni genç sinir hastası. Bak, pencerenin ardındaki buz tutmuş tarlalar sakin sakin uyuyor. Fıtık falan yok. Sabah her şey daha berrak olacak. Sakin ol… Uyu… At şu atlası elinden, gitsin. Şu an hiçbir şeyi anlayamazsın. Fıtık halkası…”

Nasıl öyle uçar gibi geldi, hiçbir fikrim yok. Kapının sürgüsünün çatırdadığını, Aksinya’nın da tiz bir sesle bağırarak bir şeyler söylediğini hatırlıyorum. Dışarıda, pencerenin arkasında bir at arabası gıcırdıyordu.

Şapkası yoktu adamın. Üstündeki gocuğun düğmeleri açıktı. Sakalları keçeleşmişti ve gözleri delirmiş gibi bakıyordu.

Haç çıkardı, dizlerinin üzerine çöküp alnını yere dayadı. Benim içindi bu.

“Bittim ben” diye düşündüm üzüntüyle.

“Ne, ne yapıyorsunuz?” diye mırıldanarak gri kol yeninden tutup çektim adamı.

Suratı çarpılmıştı ve tıkanarak umut kokan sözcükler dökülmeye başladı dudaklarından:

“Doktor bey… Beyim… Bir tanem, biriciğim, tek varlığım!” diye bağırdı dinç bir sesle, öyle ki lambalar titredi. “Ah doktor bey… Ah…” Kollarını iki yana açtı ve alnını –sanki kırmak ister gibi– yeniden yere vurdu. “Neden? Neyin cezası bu? Ne yaptık da Tanrı’yı bu kadar kızdırdık?”

“Ne? Neler oluyor?” diye bağırdım betimin benzimin attığını hissederek.

Ayağa fırladı, üstüme atıldı ve fısıldayarak;

“Doktor bey… Ne isterseniz… Para veririm… Ne kadar para isterseniz alın. Ne kadar isterseniz… Hasadı da kaldıracağız… Yeter ki ölmesin. Yeter ki nefes alsın. Sakat da kalsa olur. Sakat da olur” diye bağırdı tavana doğru. “Nefes alsın da biz bakarız ona.”

Aksinya’nın solgun yüzü kapının çerçevesinde asılı kalmış gibiydi. Yüreğimi bir hüzün kapladı.

“Ne oldu? Konuşsanıza, ne oldu?” diye bağırdım üzüntüyle.

Sesini alçaltıp fısıltıyla cevap verirken gözleri dipsiz bir kuyu gibiydi:

“Keten tarağına sıkıştı…”

“Keten mi? Keten tarağı mı?” diye sordum. “O da ne?”

“Keten işte… Keten işliyorlarmış doktor bey” diye fısıltıyla açıkladı Aksinya. “Keten tarağı işte…”

“İşte başlıyoruz. Ah, neden geldim ki buraya?” diye düşündüm.

“Kim?”

“Kızım” dedi adam fısıltıyla. Sonra bağırdı: “Yardım edin bize!” Ardından kendini yere attı. Gür saçları gözlerinin üstüne döküldü.

Eğri büğrü teneke abajurlu, iki kollu gaz lambası harıl harıl yanıyordu. Ameliyat masasında beyaz, yeni olduğu kokusundan belli olan muşamba bezin üzerinde kızı gördüğümde fıtık aklımda uçup gitti.

Açık renk, kızıla çalan saçları karman çorman olmuş halde masadan dökülüyordu. Upuzun bir örgüsü vardı, ucu yere değiyordu. Basma eteği yırtılmıştı. Üzerinde farklı farklı tonlarda kan lekeleri vardı: Kahverengi bir leke, kapkara bir leke, kıpkırmızı bir leke. Gaz lambasının ışığı gözüme canlı ve sarı görünüyordu, kızın yüzüyse kâğıt gibi bembeyazdı. Sivri bir burnu vardı.

Kızın kalıp gibi ifadesiz yüzünde gerçekten nadir görülebilecek bir güzellik solup gidiyordu. Böyle bir yüzle her zaman karşılaşmazdı insan.

On saniye boyunca ameliyathaneye tam bir sessizlik hâkim oldu. Sonra kapalı kapıların ardından birisinin boğuk çığlıkları, kafasını bir yerlere vurma sesleri duyuldu.

“Deliye dönmüş” diye düşündüm. “Hastabakıcılar ilgilenir herhalde… Bu nasıl bir güzellik? Aslında adamın yüz hatları da düzgün. Görünüşe göre annesi de güzelmiş… Dul galiba adam.”

“Adam dul mu?” diye fısıldadım mekanik bir sesle.

“Dul” diye yanıtladı Pelageya İvanovna sessizce.

Sonra Demyan Lukiç sertçe –neredeyse kötücül hareketlerle– eteği baştan sona yırttı ve kızı çabucak soydu. Gördüklerim, göreceğimi düşündüğüm şeyden daha beterdi. Sol bacak diye bir şey kalmamıştı. Parçalanmış dizinden başlayarak tüm bacakta kanlı parçalar, kıpkırmızı paramparça kaslar vardı. Dahası her yerden beyaz, parça parça kemikler görünüyordu. Sağ bacaksa kaval kemiğinden öyle bir kırılmıştı ki her iki kemiğin ucu deriyi yırtıp dışarı fırlamıştı. Bu yüzden ayağı cansız bir şekilde –sanki bambaşka bir şeymiş gibi– yana dönük vaziyette duruyordu.

“Evet” dedi sağlıkçı sessizce, başka hiçbir şey eklemedi.

Bir anda sersemliğimden sıyrıldım ve kızın nabzını almaya çalıştım. Buz gibi olmuş kolunda nabız yoktu. Sadece birkaç saniye sonra belli belirsiz bir şeyler hissettim. Nabzı atıyordu… Ben morarmış burun kanatlarına, beyaz dudaklarına bir bakış atarken tekrar durdu. O anda “bitti” demek istedim, neyse ki kendimi tuttum… Yeniden zayıf bir kıpırtı olmuştu.

“İşte böyle göçüp gidiyor paramparça olmuş bir insan” diye düşündüm, “ve yapabileceğin hiçbir şey yok.”

Sonra birden kendimin bile tanıyamadığı bir sesle;

“Kâfur” dedim.

Anna Nikolayevna kulağıma eğildi ve fısıldadı:

“Neden ama doktor? Eziyet etmeyin garibana. Neden bir yara daha açasınız? Birazdan ölüp gidecek zaten. Kurtaramazsınız ki…”

Kadına öfke dolu ve sert bir bakış atarak, “Kâfur istedim” dedim.

Anna Nikolayevna hemen, alı al moru mor olmuş, alınmış bir suratla masaya seğirtti ve ilacın ampulünü kırdı.

Sağlıkçı da durumu onaylıyor gibi görünmüyordu. Yine de maharetli ellerle hızlıca şırıngayı aldı ve sarı sıvıyı kızın omzundan derinin altına enjekte etti.

“Öl. Çabuk öl” diye düşündüm. “Öl, yoksa seninle ne yaparım ben?”

“Şimdi ölecek” dedi sağlıkçı aklımı okumuş gibi. Çarşafa bir bakış attı, aklından başka bir düşünce geçiyor gibiydi: Yepyeni çarşafa yazık olmuş, kanla kaplanmıştı. Sadece birkaç dakika sonra kızın yüzünü örtecekti. Kız ölü gibi yatıyordu ama ölü değildi. Birden zihnim daha da berraklaştı. Sanki bizim, uzaklardaki anatomi amfisinin ışıklı tavanının altındaydım.

“Biraz daha kâfur” dedim boğuk bir sesle.

Ve sağlıkçı sırf sorumluluk duygusuyla hareket ederek enjekte etti sıvıyı.

“Yoksa ölmeyecek mi?” diye düşündüm sefilce. “Yapmak zorunda mı kalacağım?”

Her şey beynimde yerli yerine oturdu sonra; herhangi bir kılavuz olmadan, kimsenin öğütleri, yardımları olmadan hayatımda ilk kez ölmek üzere olan bir insana ampütasyon yapmam gerektiğini kesin bir şekilde kavradım. Ve bu insan bıçak altında ölecekti. Ah, masada kalacaktı. Hiç kanı da yoktu ki! Ne var ne yoksa on verst boyunca kopuk bacağından akıp gitmişti ve hatta şu anda bir şey hissedip hissetmediği veya duyup duymadığı da meçhuldü. Sessizliğe gömülmüştü. Ah, neden ölmüyordu ki? Deliye dönmüş babası bana ne diyecekti?

“Ampütasyona hazırlayın” dedim sağlıkçıya garip bir sesle.

Ebe dik dik baktı yüzüme ama sağlıkçının gözlerinde bir sempati kıvılcımı çaktı ve aletlere atıldı. Ellerinin altında gaz ocağı gürüldüyordu.

Çeyrek saat geçmişti. Batıl bir korkuyla, soğuk gözkapaklarını kaldırarak donuk gözlerine baktım. Hiçbir şey anlamadım. Yarı ölü bir insan nasıl hâlâ yaşayabiliyordu? Beyaz kepimin altından ter damlaları kontrol edilemez şekilde alnıma süzülüyordu ve Pelageya İvanovna tuzlu teri gazlı bezle siliyordu. Kızın damarlarında kalan kanın içinde şimdi kafein yüzüyordu. Kafein vermek gerçekten gerekli miydi? Anna Nikolayevna kızın kalçasındaki tuz solüsyonundan şişmiş yerleri hafif hafif dokunarak ovuyordu. Ve kız yaşamaya devam ediyordu.

Birilerini taklit ederek (bir keresinde üniversitedeyken ampütasyon yapan birini görmüştüm) bıçağı aldım. Şimdi kızın önümüzdeki yarım saat içinde ölmemesi için kadere yalvarıyordum: “Ne olur, ben operasyonu bitirince odasında ölsün…”

O anda destek bulduğum tek şey, bu sıradışı durumu kamçılayan sağduyumdu. Keskin bıçakla, tecrübeli bir kasap gibi ustaca, yuvarlak şekilde kestim kızın uyluğunu. Tek bir damla kan bile akmadan deri ayrıldı. “Damar kanamaya başlarsa ne yaparım?” diye düşündüm ve avına bakan bir kurt gibi, gözümü kısarak pens yığınına baktım. Kızın etinden koca bir parçayı ve damarlardan –beyazımsı, minik bir tüp görünümündekini– birini kestim. Fakat yine tek damla kan yoktu. Damarı pensle tutturdum ve devam ettim. Damar olduğunu düşündüğüm her yere bu penslerden taktım. “Arter… Arter… Neydi bu lanet olası şeyin adı?” Operasyon odası kliniklerdekine benzemişti. Pensler salkımlar gibi her yere takılıydı. Gazlı bezlerle birlikte onlar eti yukarıda tutarken, ben de küçük dişli, parlak bir testereyle yuvarlak kemiği kesmeye başladım. “Neden ölmüyor? Olağanüstü bir şey bu… Ah, insanoğlu yaşama nasıl da iki eliyle sarılıyor!”

Ve kemik ayrılıp koptu. Bir zamanlar kızcağızın bacağı olan şey Demyan Lukiç’in elinde kaldı. Et parçaları, kemikler! Hepsi bir kenara atılmış, masanın üstünde kesik bacağıyla sanki üçte biri kısalmış gibi görünen kız kalmıştı.

“Biraz daha… Odana götürülene kadar biraz daha dayan…” diye düşündüm telkin edercesine. “Hayatımın bu en çetrefilli olayından sağlam çıkmama müsaade et.”

Sonra damarları bağladık. Ardından dizlerim titreyerek deriye seyrek dikişler atmaya başladım. Durdum. Bir fikir gelmişti aklıma: Yaranın iltihabı aksın diye bir boşluk bıraktım. İçine gazlı bezden tampon yerleştirdim. Ter, gözlerimi tamamen kaplamıştı. Banyoda gibiydim.

Derin bir nefes aldım. Kesik bacağa, kızın mum gibi olmuş yüzüne ciddiyetle baktım.

“Yaşıyor mu?” diye sordum.

“Yaşıyor” dediler sessiz bir yankı gibi hem sağlıkçı hem de Anna Nikolayevna aynı anda.

“Bir dakika daha ancak yaşar” dedi sağlıkçı kulağıma eğilip neredeyse ses çıkarmadan dudağını oynatarak. Sonra durdu ve kibarca bir tavsiyede bulundu: “Belki de ikinci bacağa hiç dokunulmamalı doktor. Gazlı bezle saralım derim… Odaya kadar dayanamaz. Hı? Ameliyathanede ölmemesi daha iyi olur.”

Görünmez, içsel bir güç beni cesaretlendirirken, “Alçı verin” dedim boğuk bir sesle.

Tüm zemin beyaz lekelerle kaplı, bizse –hepimiz– kan ter içindeydik. Yarı ölü kız hareketsizdi. Sağ bacak alçıya alınmıştı ve kırığın olduğu bölgede, son anda gelen bir ilhamla, incik kemiğinin üstünde bir boşluk bırakmıştım.

“Yaşıyor” dedi sağlıkçı kısık sesle. Şaşkındı.

Kızı kaldırırken çarşafın altından büyük bir boşluk göründü. Vücudunun üçte birini ameliyathanede bırakmıştık.

Koridorda gölgeler salınıyor, hastabakıcılar koşturuyordu. Duvarlarda, boğuk çığlıklar atan, yerlerde sürünen, dağılmış bir adamın gölgesini görür gibi oldum. Ama adamı uzaklaştırdılar. Sessizlik çöktü.

Dirseklerime kadar kana bulanmış ellerimi ameliyathanede yıkadım.

“Sanırım daha önce pek çok kez ampütasyon yapmıştınız doktor, değil mi?” dedi aniden Anna Nikolayevna. “Çok, çok iyiydiniz… En az Leopold kadar iyi…”

Leopold kelimesi kadının ağzından tıpkı bir “duayen”den söz eder gibi çıkmıştı.

Kaşlarımın altından baktım kadının yüzüne. Hepsinin –Demyan Lukiç ve Pelageya İvanovna’nın da dahil olmak üzere– gözünde saygı ve şaşkınlığı gördüm.

“Hmmm… Ben… Daha önce yalnızca iki kez yapmıştım. Görüyorsunuz işte…”

Neden yalan söylemiştim? Şimdi bile anlayamıyorum.

Hastane sessizliğe gömülmüştü. Çıt çıkmıyordu.

“Öldüğünde muhakkak haberim olsun” diye emir verdim sağlıkçıya yumuşak bir sesle. O ise, nedendir bilmem, “Tamam” demek yerine, “Baş üstüne” diye yanıtladı beni.

Birkaç dakika sonra konuttaki odamda, yeşil ışığın yanında oturuyordum. Ev sessizdi.

Solgun yüzüm koyu karanlık cama aksediyordu.

“Hayır, Düzmece Dimitri’ye benzemiyorum. Baksana, ben daha yaşlı görünüyorum. Burun kemerimin üstünde bir çizgi bile oluşmuş… Şimdi kapı çalacak, ‘Öldü’ diyecekler…

Evet, gideceğim ve son bir kez göreceğim. Şimdi kapıyı çalacaklar…”

***

Kapıya vuruldu. İki buçuk ay sonraydı. Kışın ilk güneşli günlerinden biri ışıyordu pencerede.

Adam içeri girdi. Ona ancak o zaman baktım. Evet, gerçekten düzgün yüz hatları vardı. Kırk beş yaşlarındaydı. Gözleri parlıyordu.

Sonra bir hışırtı duyuldu. Kenarları kırmızı şeritlerle işlenmiş, bol bir etek giyen, göz alıcı güzellikte, tek bacaklı bir kız iki koltuk değneğiyle zıplayarak içeri girdi.

Yüzüme baktı, yanakları kızardı.

“Moskova’da… Moskova’da sana protez yapacaklar. Takma bacak demek istiyorum” dedim ve adresi yazmaya başladım.

“Elini öp doktorun” dedi adam beklemediğim bir anda.

Öyle şaşırmıştım ki kızı dudağı yerine burnundan öptüm.

O anda kız koltuk değneklerine dayanarak bir bohçayı açtı ve içinden, üzerine basit, kırmızı bir horoz işlenmiş kar beyazı bir havlu düştü. Tüm muayeneler boyunca yastığının altında sakladığı şey buydu demek. Öyle ya, masanın üzerinde iplikler vardı. Şimdi hatırlıyordum.

“Alamam” dedim inatla, hatta kafamı bile salladım. Ama yüzü ve gözleri öyle bir hal aldı ki kabul ettim…

Uzun yıllar Muryevo’daki odamda asılı durdu. Sonra benimle beraber gezdi. En sonunda yıprandı, delik deşik oldu, soldu ve kayboldu. Tıpkı anıların silinip yok olduğu gibi…

TİPİ

Kâh uluyarak bir canavar gibi

Kâh ağlayarak çocuk gibi4

Çokbilmiş Aksinya’ya göre tüm bu hikâye Şalometyevo’da yaşayan kâtip Palçikov’un tarım uzmanının kızına gönlünü kaptırmasıyla başlamıştı. Adamın aşkı öylesine ateşliymiş ki zavallının kalbini yakıp kavururmuş. Adam Graçevka şehrine gitmiş ve kendine bir takım elbise sipariş etmiş. Bu takım elbise adama öyle göz kamaştırıcı şekilde yakışmış ki çok büyük ihtimalle kumaş pantolonundaki gri şeritler tayin etmiş adamın kaderini. Zira tarım uzmanının kızı bu adamın karısı olmaya karar vermiş.

Bendeniz N. Hastanesi ve bölgesi doktoru olarak keten tarağına düşen bir kızın ayağını kestikten sonra öylesine ünlü olmuştum ki kendi ünümün ağırlığı altında ezilip ölmek üzereydim. Bana muayene olmak için günde neredeyse yüz köylü işlek kızak yollarından gidip gelmeye başlamıştı. Yemek yiyemiyordum. Aritmetik, acımasız bir bilimdir. Bu yüz hastanın her biri için beş dakika ayırdığımı farz edelim. Beş! Beş yüz dakika eder, yani sekiz saat yirmi dakika. Düşünsenize, bir de bunların hepsi ardı ardına… Bunun dışında otuz tane de yatan hastam vardı. Ayrıca ameliyatlar da yapıyordum.

Kısacası hastaneden eve akşam dokuzda ancak dönüyordum. Hal böyle olunca ne yemek yemek ne bir şeyler içmek ne de uyumak istiyordum. Hiçbir şey çekmiyordu canım. Tek isteğim birilerinin gelip de beni doğum için çağırmamasıydı. Çünkü iki haftada tam beş kez kızağa konulup buz kesmiş yollardan uzak yerlere götürülmüştüm.

Gözlerimde kara yaşlar belirmiş, burun kemerimden aşağı doğru bir solucan gibi kıvrılarak akıyordu. Geceleri bir sis tabakasının içinde başarısız ameliyatlar, çıplak kaburgalar ve insanların kanına bulanmış kendi ellerimi görüyor; Felemenk sobasının sıcağına rağmen soğuk soğuk terlemiş ve üşümüş bir vaziyette uyanıyordum.

Viziteleri yaptığım sırada ben koşar adımlarla yürürken sağlıkçı, başhemşire ve iki hastabakıcı da arkamdan geliyordu. Ateş yüzünden eriyip giden ve hırıltıyla nefes alan bir hastanın yanına geldiğimde, içindeki her şeyi çıkarmak ister gibi beynimi sıkıyor, zorluyordum. Parmaklarımı hastanın alev alev yanan kuru derisinde gezdiriyor, gözbebeklerine bakıyor, hafifçe kaburgalarına dokunuyor ve kalbinin derinliklerindeki gizemli kalp atışlarını dinlerken hep aynı şeyi düşünüyordum: “Onu nasıl kurtarırım? Hadi bu kurtuldu. Bu da diyelim. Ya diğerleri?”

Ortada bir savaş vardı ve bu; her gün, karın üstüne düşen solgun sabah ışıklarıyla başlıyor, gaz lambasının titrek, parlak sarı ışığında sona eriyordu.

Bir gece kendi kendime, “Bunun nasıl sona ereceğini merak ediyor muyum?” diye sordum. “Sonuçta kızaklar ocakta, şubatta ve martta da gelip gitmeye devam edecek.”

Graçevka’ya bir mektup yazarak N. bölgesinde ikinci bir doktora ihtiyaç olduğunu kibar bir dille hatırlattım.

Mektup, ahşap bir kızakta dümdüz kar okyanusunu geçerek tam kırk verst yol gitti. Cevap üç gün sonra geldi:

“Tabii ki, tabii ki… Muhakkak… Ama şu an mümkün değil. Şimdilik kimse gelmeyecek…”

Mektubu, mesleğime yönelik birkaç hoş öğüt ve daha büyük başarı temennileriyle bitirmişlerdi.

Yazılanlardan aldığım ilhamla tampon yapmaya, difteri aşıları yapmaya, apostazları5 açmaya ve kırıkları alçıya almaya başladım.

Salı günü yüz değil, yüz on bir hasta gelmişti. Muayeneleri akşam dokuzda bitirdim. Ertesi gün –çarşamba günü– kaç hasta geleceğini tahmin etmeye çalışarak uyuyakaldım. Rüyamda dokuz yüz hastanın geldiğini gördüm.

Yatak odamın penceresinden giren sabah ışığı o gün sanki daha beyaz gibiydi. Beni neyin uyandırdığını anlayamadan gözlerimi açtım. Kapının çalındığını sonradan fark ettim.

“Uyandınız mı doktor?” diyen sesini tanıdım ebe Pelageya İvanovna’nın.

“Hı hı” dedim uyku sersemliğiyle kalınlaşmış sesimle.

“Hastaneye geçmek için acele etmenize gerek olmadığını söylemeye gelmiştim. Bugün sadece iki kişi geldi.”

“Ne diyorsunuz? Şaka mı bu?”

“Yemin ederim. Tipi var doktor, tipi” dedi neşeyle anahtar deliğinden. “Ve bu gelenler de diş çürüğü için gelmiş. Demyan Lukiç çekecek.”

“Tamam o zaman” diyerek yataktan fırladım nedensizce.

Gün harika geçiyordu. Vizite aralarında tüm gün kendi dairemde dolandım durdum. (Doktor dairesinde altı oda vardı. Nedendir bilmem, iki katlıydı. Üç oda yukarıda, diğer üç oda ve mutfak da aşağıdaydı.) Islıkla bir opera çaldım, sigara içtim, pencerede parmaklarımla tempo tuttum… Camın ardında daha önce hiç görmediğim bir şey oluyordu. Gökyüzü kaybolmuştu, yeryüzü de. Sanki şeytan, eline diş tozu almış da serpmiş gibi dönen, savrulan, öne arkaya eğilip bükülen bir beyazlık vardı.

Öğlen, yemek pişirmek ve doktor dairesinin temizliğini yapmaktan sorumlu, çok yönlü Aksinya’ya bir kazanda üç kova su kaynatmasını emrettim. Bir aydır yıkanmıyordum.

Aksinya’yla beraber kilerden kocaman bir çamaşır teknesi çıkardık, mutfağa koyduk. (Tabii ki N.’de banyodan bahsetmek mümkün değildi. Sadece hastanede banyolar vardı ama onlar da harap haldeydi.)

Öğleden sonra iki civarı pencerenin arkasında dönüp duran beyazlık seyrelmişti. Bense sabunlu kafamla teknede çırılçıplak oturuyordum.

“Bunu seviyorum işte” diye memnuniyetle mırıldandım sırtımdan aşağı sıcak suyu dökerken. “Bunu seviyorum. Sonra öğlen yemeğimizi yeriz, ardından da uyuruz. Yeterince uyursak yüz elli kişi de gelse olur. Ne haberlerin var Aksinya?”

Aksinya kapının arkasında banyomun bitmesini beklemek üzere oturuyordu.

“Şalometyevo’daki kâtip evleniyormuş” diye yanıtladı Aksinya.

“Hadi canım! Kız da istiyor muymuş?”

“İstemez mi? Adam âşık” diye seslendi Aksinya kap kacak tıkırtılarının arasından.

“Gelin güzel mi?”

“Hem de nasıl güzel! Sarışın, incecik…”

“Ne hoş!”

O sırada kapı vuruldu. Suratımı asarak durulandım ve dinlemeye başladım.

“Doktor yıkanıyor” dedi Aksinya.

Tok sesli birinin mırıldanmaları duyuldu. “Bır bır bır bır…”

“Size bir not var doktor” diye cırladı Aksinya, “kapıdan uzatıyorum.”

Titreyerek ve kaderime söverek tekneden çıktım, Aksinya’nın elinden nemlenmiş zarfı aldım.

“Saçmalık bu. Bu tekneden çıkıp da hiçbir yere gitmiyorum. Ben de insanım canım!” dedim kendi kendime oldukça emin bir şekilde ve zarfı da teknenin içinde açtım.

“Saygıdeğer meslektaşım (büyük bir ünlem işareti). Yalvarı… (Üzeri karalanmış.) İvedi bir şekilde buraya gelmenizi ısrarla rica ediyorum. Kafasını çarptığı için kadının burun de… (Yine üstü karalanmış.) ağzından ve burnundan kan gelmektedir. Elimden başka bir şey gelmiyor. Çok rica ediyorum, gelin. Arabaya mükemmel atlar koşuldu. Nabzı kötü. Kâfur verildi. Doktor… (İmzası okunaksız.)”

Ocakta yanan odunlara bakarak, “Ne kem talihim varmış” diye düşündüm üzüntüyle.

“Notu getiren erkek miydi?”

“Evet.”

“İçeri gelsin.”

Adam içeri girdi. Kulaklı şapkasının üstüne taktığı parlak kask nedeniyle antik bir Romalıya benzettim. Kurt kürkünden bir paltoya sarınmıştı ve içeri girdiğinde bir soğuk dalgası vücudumu ısırdı.

“Neden kask takıyorsunuz?” diye sordum yıkanamamış vücudumu bir çarşafla sararken.

“Şalometyevo’da itfaiyeciyim. Orada bir itfaiye amirliğimiz var” diye yanıtladı Romalı.

“Bunu hangi doktor yazdı?”

“Bizim tarım uzmanına misafirliğe gelmiş. Genç bir doktor. Ne kadar bahtsızız, böyle şans olmaz…”

“Kadın kim?”

“Kâtibin nişanlısı.”

Aksinya kapının arkasından derin bir ah çekti.

“Ne oldu?” (Aksinya’nın bedenini kapıya yasladığı duyuluyordu.)

“Dün nişan töreni vardı. Nişandan sonra kâtip, gelini kızakla gezdirmek istedi. Atlar kızağa koşuldu, kızı oturtup yola koyuldular. Ama atlardan biri öyle bir şahlandı ki gelin alnını kapının pervazına çarptı. Resmen uçuyor gibiydi. Böyle bir talihsizliği anlatmak mümkün değil… Kâtibi yalnız bırakmıyorlar kendini asmasın diye. Çıldırmış gibi.”

“Tam da yıkanıyordum” dedim yakınarak. “Neden kadını buraya getirmediniz?” Bunları söylerken başımdan aşağı sular döküyordum ve kafamdaki sabunlar teknenin içine akıyordu.

“İmkânsız, saygıdeğer doktor yurttaş” dedi itfaiyeci içten bir sesle. Ellerini dua eder gibi birleştirmişti: “Hiç imkânı yoktu, kız ölürdü.”

“E, peki biz nasıl gideceğiz? Tipi ne olacak?”

“Tipi bayağı hafifledi. Hatta kesildi sayılır. Art arda koşulu kıpır kıpır atlarımız var. Bir saate oradayız.”

Biraz sızlanarak tekneden çıktım. İki kova suyu öfkeyle üzerime döktüm. Sonra ocağın önüne çömelip biraz kurusun diye kafamı uzattım.

“Kesin zatürree olacağım, kesin. Böyle bir yolculuğun ardından lober pnömoni6 kaçınılmaz. Her şeyi geçtim, kadınla ne yapacağım? Yazdıklarına bakılırsa bu doktor benden de tecrübesiz… Ben hiçbir şey bilmiyorum. Sadece altı aylık tecrübem var. Onda bu da yok sanırım. Üniversiteyi yeni bitirmiş olmalı. Baksana, beni tecrübeli görüyor.”

Düşüncelere dalmışken ne giydiğimin farkına bile varmadım. Giyinmek de öyle kolay değildi hani: Pantolonla gömlek, çizme, gömleğin üstüne deri ceket, sonra palto, en üste koyun postu bir kürk, şapka, sonra çanta, çantanın içinde kafein, kâfur, morfin, adrenalin, pens, steril malzemeler, şırınga, sonda, Browning marka bir tabanca, tütün, kibrit, saat, stetoskop...

Köyün dışına çıktığımızda gün bitmiş, yerini akşama bırakmıştı. Ama dışarısı pek korkunç değildi. Kar fırtınası hafiflemiş gibiydi. Yandan, tek bir yandan, sağdan sola doğru düşüyordu kar taneleri. İtfaiyecinin kafasındaki dağ gibi şey en baştaki atın sağrısını görmemi engelliyordu. Kızağa gerçekten de zinde atlar koşmuşlardı, atlar hızla ilerliyorlardı. Kızak ne zaman bir çukura denk gelsek yukarı zıplıyordu. Olduğum yere gömüldüm, hemen ısındım. Lober pnömoni meselesini ve kızın kafatasının kırılıp belki de bir parçasının içerden beynine saplanmış olabileceğini düşündüm.

“Bunlar itfaiye atları mı?” diye sordum koyun postu kürkünün yakasının arasından.

“Hmm…” diye homurdandı itfaiyeci hiç arkasına dönmeden.

“Peki, doktor kıza nasıl müdahale etti?”

“Şeyyy… o… o… bilirsiniz işte. O sadece zührevi hastalıklar eğitimi almış. Yani… Yani…”

“Vuuu… Vuuuu…” diye uğuldadı tipi ağaçların arasından, sonra yan tarafta ıslıklar çaldı, yağış başladı. Titremeye başladım, titredim, daha çok titredim. Ta ki kendimi Moskova’daki Sandunovski Hamamı’nda bulana kadar. Üzerimde kürkümle soyunma odasının önündeydim. Her yanımı ter kaplamıştı. Sonra bir meşale yandı, ortalık soğudu, gözlerimi açtım ve kan kırmızı miğferin parladığını gördüm. Yangın var sandım… Sonra uyandım ve geldiğimizi anladım. I. Nikolay döneminde yapıldığı anlaşılan bir binanın eşiğindeydim. Her taraf karanlıktı. Kafalarının üstünde ateşler dans eden itfaiyeciler beni karşıladı. Hemen kürkümü aralayıp saatimi çıkarıp baktım. Beş olmuştu. Buraya varmamız bir saat değil, iki buçuk saat sürmüştü.

“Eve dönüşüm için atları hazır tutun” dedim.

“Baş üstüne” dedi arabacı.

Yarı uykulu ve deri ceketimin içinde kompres yapılmış gibi ıslak bir halde koridora girdim. Yan taraftan bir lambanın ışığı vuruyor, oluşan ışık çizgisi koridorda uzayıp gidiyordu. Yeni ütülenmiş pilili pantolonuyla gözleri korku dolu, açık renk saçlı genç bir adam dışarı fırladı. Siyah puantiyeli beyaz kravatı yamulmuş, kolalı gömleğinin göğüslüğü dışarı fırlamıştı. Ama ceketi sanki pilileri metalden yapılmış gibi yepyeni, gıcır gıcır duruyordu.

Genç adam ellerini salladı, yakama yapıştı, beni sarstı, sonra sarıldı ve alçak sesle acı acı sızlandı:

“O benim canım… Doktor… Acele edin, ölüyor. Katilim ben.” Etrafında bir yerde duran birilerine gözlerini acı ve dehşetle açarak baktı. “Ben katilim. Gerçek bu.”

Sonra hıçkırdı, seyrek saçlarına yapışıp çekti. Parmaklarına doladığı saçlarını gerçekten de kopardığını gördüm.

“Durun!” diyerek ellerine yapıştım.

Birileri alıp götürdü genç adamı. Birkaç kadın dışarı koştu. Birisi kürkümü aldı, bayramlık halıların üzerinden yürüyerek beyaz bir yatağın yanına geldik. Genç doktor sandalyeden kalkarak beni karşıladı. Gözlerinden ıstırap ve bitkinlik okunuyordu. Gözlerine baktığımda bir anlığına onun kadar genç oluşum karşısında yaşadığı şaşkınlığı gördüm. Aslında aynı kişiye ait iki ayrı portre gibiydik, yaşımız bile aynıydı. Şaşkınlığın ardından beni orada gördüğü için çok mutlu oldu, hatta neredeyse mutluluktan boğulacaktı.

“Ne kadar memnun oldum. Meslektaşım… İşte, görüyorsunuz, nabzı düşüyor. Ben aslında zührevi hastalıklar uzmanıyım. Geldiğiniz için o kadar memnunum ki…”

Masadaki gazlı bez parçasının üstünde bir şırınga ve sarı sıvıyla dolu birkaç ampul vardı. Kapının ardından kâtibin ağlama sesleri duyuluyordu. Kapı açıldı, beyazlar giymiş bir kadın figürü arkamda belirdi. Yatak odası loştu, yandaki lambanın üstüne yeşil bir bez dolamışlardı. Yeşilimsi karanlıkta yastığın üstünde kâğıt gibi bembeyaz olmuş bir yüz duruyordu. Sarı saçları tutam tutam dağılmış ve aşağı sarkmıştı. Burnu sivrilmiş, pamuklarla tıkalı burnu kandan pembeleşmişti.

“Nabız…” diye fısıldadı bana genç doktor.

Genç kızın cansız elini elime aldım, alışkın hareketlerle parmaklarımı koydum. İrkildim. Parmaklarımın altında gerilen bir ipin titreşimleri gibi önce küçük, sık ve sonra da aralıklı hale gelip azalmaya başlayan titreşimler vardı. Karnımda, ölümü hissettiğim zamanlarda duyumsamaya alışık olduğum bir soğukluk duydum. Bu histen hep nefret etmişimdir. Zor bela bir ampulü kırıp içindeki sıvıyı şırıngaya çektim. Mekanik hareketlerle kızın kolundaki damara sıvıyı gönderdim.

Kızın alt çenesi titredi, boğulur gibi oldu, sonra durdu. Battaniyenin altındaki vücudu donuyormuşçasına gerildi ve tamamen hareketsizleşti. Elimin altında hissettiğim son nabız atışları da sona erdi.

“Öldü” dedim doktorun kulağına.

Ak saçlı, beyazlı figür kendini hiç kımıldamayan battaniyenin üstüne attı, oraya yığıldı ve sarsılmaya başladı.

“Şşşşş…” dedim bu beyazlı kadının kulağına, doktorsa kapıya yönelmişti.

“Beni mahvetti” dedi çok alçak sesle.

Sonra şöyle yaptık: Ağlayan anneyi yatak odasında bıraktık. Kimseye bir şey söylemedik. Kâtibi en arka odaya aldık. Orada adama;

“Size sakinleştirici bir ilaç vermemize müsaade etmezseniz, hiçbir şey yapamayacağız. Bize eziyet ediyor, çalışmamıza engel oluyorsunuz” dedim.

O zaman kabul etti. Sessizce ağlayarak ceketini çıkardı. Damatlık gömleğinin kollarını sıvadı. İlacı verdik. Doktor, sözde ona yardım etmek için gibi yaparak merhumenin yanına gitti. Ben kâtibin yanında kaldım. Morfin beklediğimden daha çabuk tesir etti. On beş dakika sonra kâtip tamamen tutarsız laflar söylüyor ve sessizce ağlıyordu. Uyuklamaya başladı. Sonra gözyaşlarıyla kaplı yüzünü koluna yasladı ve uyudu. Ne kopan yaygarayı, ne ağlamaları, ne mırıldanmaları ne de iç çekmeleri duydu.

“Sevgili meslektaşım, dinleyin. Şu anda gitmeniz tehlikeli. Kaybolabilirsiniz” dedi doktor fısıltıyla koridordayken. “Geceyi burada geçirin.”

“Maalesef, yapamam. Ne olursa olsun gideceğim. Beni geri götüreceklerine söz verdiler.”

“Götürecekler de… Ama bakın…”

“Üç tane tifolu hastam var. Onları bırakamam. Her gece görmek zorundayım.”

“O zaman…”

Suyla seyrelttiği alkolü bana uzattı, ben de koridorda bir parça salamla mideme indirdim. Karnıma bir sıcaklık yayıldı ve kalbimdeki üzüntü bir parça azaldı. Son kez yatak odasına gidip mevtaya baktım. Sonra kâtibin yanına gittim, morfinle dolu bir ampul daha bıraktım. Giyinip kuşandım, verandaya çıktım.

Rüzgâr ıslık çalıyordu. Atlar başlarını önlerine eğmişti. Kar, atların sırtını kamçılıyordu. Bir meşale bir o yana gidiyordu bir bu yana.

“Yolu biliyorsunuz, değil mi?” diye sordum ağzımı sararken.

“Biliyoruz” dedi sefil bir haldeki arabacı (kafasındaki kask artık yoktu). “Ama size geceyi burada geçirmeniz için ısrar ediyorum.”

Gitmeyi ölümüne istemediği şapkasının kulaklarından bile belli oluyordu.

“Kalmalısınız” diye onayladı yanan meşaleyi taşıyan ikinci bir ses. “Yerler hiç iyi durumda değil.”

“On iki verst” diye homurdandım surat asarak. “Gideceğiz. Ağır hastalarım var.” Sonra kızağa tırmandım.

Güçsüz ve işe yaramaz olduğum bu elem dolu yerde daha fazla kalmaya katlanamadığımı söyleyemedim; itiraf ediyorum.

Arabacı çaresiz, yerine yerleşti. Bir yandan öbür yana vücudunu döndürerek gerindi ve avlunun kapısından geçtik. Meşale, sanki düşmüş ya da sönmüş gibi birdenbire yok oldu. Sadece bir dakika kadar sonra başka bir şey daha dikkatimi çekti. Birazcık geriye döndüğümde sadece meşalenin değil, Şalometyevo’nun da tüm binalarının da rüyadaymışçasına kaybolduğunu gördüm. Bu, bende hoş olmayan hisler yarattı.

“Olağanüstü bir şey bu…” dedim yarı düşünüp yarı sayıklarken. Burnumu bir dakikalığına dışarı uzattım ve berbat hava yüzünden hemen geri çektim. Tüm dünya altüst olmuştu da her yönden çekiştiriliyordu sanki.

“Dönsek mi?” diye düşündüm ama bu düşünceyi hemen attım aklımdan. Sanki kayıktaymışım gibi kızağın dibine iyice yerleşip gözlerimi kapattım. Aniden lambanın üzerine dolanmış yeşil bir bez ve beyaz bir yüz belirdi gözümün önünde. Aklımda bir ışık yandı. “Bu kırık kafatasının altında. Evet, evet, kesinlikle öyle!” diye bir his belirdi içimde. Teşhis konusunda kendinden emin olma hissiydi bu. “Çok iyi! Ama ne faydası var ki? Ne şu an için ne de geçmiş için bir anlam ifade ediyor bu. Ne korkunç bir kader! Bu dünyada yaşamak ne kadar korkunç ve anlamsız! Şimdi ne olacak tarım uzmanının evinde? Düşüncesi bile berbat ve bir o kadar hüzünlü.” Sonra kendime üzüldüm. “Hayatım ne kadar zor. Şu an insanlar uyuyor. Sobaları yanıyor. Bense yine banyo bile yapamadım. Tipi beni bir yaprak gibi savuruyor. Şimdi eve giderim, birileri gelir ve bir yerlere götürür beni. Burada zatürreeye yakalanıp öleceğim.” Böyle böyle kendime acıyarak karanlığa gömüldüm. Ne kadar süre böyle kaldım bilmiyorum. Hamam rüyası falan da görmedim. Donuyordum. Hava gittikçe daha çok, daha çok soğuyordu.

Gözlerimi açtığımda arkası dönük birinin karaltısını gördüm. Sonra hareket etmediğimizi, durduğumuzu fark ettim.

“Geldik mi?” diye sordum uykulu gözlerle aval aval bakarak.

Arabacı üzüntüyle yerinden kalkıp aşağı indi. Oradan oraya salınıyormuş gibi görünüyordu… Tüm o saygılı hallerini bir tarafa bırakarak;

“Ne gelmesi? İnsan biraz başkalarının sözünü dinlemeli canım! Olana bak! Kendimizi de atları da öldüreceğiz…” dedi.

“Yolu mu kaybettin?” derken sırtımda bir ürperti dolaştı.

“Yol mu var da kaybedeyim?” dedi arabacı öfke dolu bir sesle. “Tüm yol bembeyaz oldu. Gidecek yer yok. Dört saattir yoldayız ve yapılabilecek hiçbir şey yok.”

Dört saat mi? El yordamıyla saatimi arayıp buldum, kibritleri çıkardım. Ama ne fayda? Bu hiçbir işe yaramıyordu. Kibritler yanmıyordu bile. Kibriti çakıyorsun, parlıyor, bir an yanıp sönüyordu.

“Dört saat diyorum” dedi arabacı ölgün bir sesle. “Şimdi ne yapacağız?”

“Şu an neredeyiz?”

Sorum o kadar aptalcaydı ki arabacı yanıtlama gereği bile hissetmedi. Bir o tarafa bir bu tarafa gidip duruyordu. Zamanla bana sanki o hareketsiz duruyormuş da ben kızakla dönüyormuşum gibi gelmeye başlamıştı. Kızaktan zor bela çıktım ve iner inmez bileklerime kadar kara battığımı fark ettim. Arkadaki at karnına kadar karın içindeydi. Yelesi saçlarını salmış bir kadının saçları gibi salınıyordu.

“Kendi kendilerine mi durdular?”

“Evet. Hayvanlar eziyet çekiyor…”

Birden birkaç öykü geldi aklıma ve nedense Lev Tolstoy’a müthiş bir öfke duydum. “Tabii ya, kendisinin Yasnaya Polnaya’da rahatı yerindeydi” diye düşündüm. “Kimse onu tutup da birisi ölüyor diye çağırmamıştır.”

Hem kendim hem de itfaiyeci için üzülmeye başladım. Sonra yeniden vahşi bir korku hissettim ama bu korkuyu içime gömmeyi başardım.

“Korkaklık bu” diye mırıldandım dişlerimin arasından ve bir enerji dalgası doldurdu içimi.

“Bak adam” dedim dişlerimin donduğunu hissederek, “karamsarlığa kapılmak yok. Yoksa cehennemin dibini boylarız. Atlar birazcık durdu, dinlendiler. Artık hareket etmemiz lazım. Sen git, öndeki atın yularını tut. Ben de arabayı idare edeceğim. Buradan çıkmamız lazım, çıkamazsak iyice kara saplanacağız.”

Şapkasının kulakları bile umutsuzdu ama yine de ön tarafa ilerledi arabacı. Kaya düşe ilk atın yanına vardı. Yolumuz oldukça uzun, işimiz oldukça zor görünüyordu. Arabacı bulanık bir siluetten ibaretti. Tipinin kuru karları gözlerimin içine doluyordu.

“Deeh!” diye figan etti arabacı.

Ben de, “Deeh, deh!” diyerek dizginleri şaklattım.

Atlar yavaş yavaş hareket ederek ilerlemeye başladı. Kızak, dalgaların ortasında kalmış gibi sallanıyordu. Arabacı kâh batıp kâh çıkarak önden ilerliyordu. Oradan çıkışımız uzun süreceğe benziyordu. Fırtınadan gözlerime dolan tipinin beyaz, kuru kar taneleri arabacıyı bir karaltıya dönüştürüyordu.

Yaklaşık on beş dakika, ben kızağın sert zemine çıkmış gibi gıcırdadığını hissedene dek, bu şekilde ilerledik. Atların arka toynaklarının da bir görünüp bir kaybolduğunu gördüğümde içimi bir sevinç dalgası kapladı.

“Kar inceldi, yol!” diye bağırdım.

“Hoo, hoooo!” diyerek atları durduran arabacı yanıma geldi, yukarı çıktı.

“Galiba yol” dedi mutlulukla, hatta biraz da sesi titreyerek. “Tekrar kaybetmeyelim de…”

O kendi yerine geçti ben de kendi yerime… Tipi iyice zayıflamıştı, azalıyordu. Yani en azından bana öyle geliyordu. Ama yukarıda ve dört bir yanımızda sisten başka hiçbir şey yoktu. Artık hastaneye varmak gibi bir derdim de yoktu. Sadece herhangi bir yere varmak istiyordum. Yol bizi mutlaka kalacak bir yere götürecekti.

Atlar aniden sarsıldı ve daha aceleci adımlar atmaya başladı. Neden böyle yaptıklarını bilmesem de bu beni mutlu etmişti.

“Kalacak bir yer hissetmiş olabilirler mi?” diye sordum.

Arabacı bana yanıt vermedi. Kızağın içinde ayağa kalkıp etrafa bakınmaya başladım. Kasvetli, ürkütücü, garip bir ses duyuldu karanlığın içinde bir yerden ama hemen kesildi. Bundan hoşlanmamıştım. Aklıma kafasını ellerinin arasına alıp sessizce ağlayan kâtip geldi. Birden sağ tarafımda kara bir nokta belirdi, büyüdü ve siyah bir kediye dönüştü. Sonra biraz daha büyüdü, daha yakınımıza geldi. İtfaiyeci hızla bana döndü. Çenesinin titrediğini görüyordum.

“Doktor bey, gördünüz mü?” diye sordu.

Atların biri sağa, öbürü sola yöneldi. Arabacıysa bir anda geriye doğru, benim dizlerimin üstüne düştü. Soluğu kesilmişti. Doğruldu. Geriye kaykılarak dizginleri çekmeye başladı. Atlar hırıldayarak soluyor ve acı çekiyordu. Benim vücudum da bir yaprak gibi titreyip sarsılmaya başlamıştı. Doğrulurken elimi cebime atıp Browning’imi çıkardım. Yedek şarjörü evde bıraktığım için kendime lanetler okuyordum. “Hayır, gecelemeyi kabul etmeyebilirsin. Tamam. Ama neden bir meşale almıyorsun yanına?” Bir gazetede talihsiz arabacı ve kendim hakkında yazılmış kısa bir haberi görür gibi oldum.

Kedi, bir köpek şeklini aldı. Kızaktan çok uzakta değildi. Döndüm ve dönmemle birlikte kızağın arkasında, çok yakınımızda ikinci bir dört ayaklı yaratık gördüm. Sivri kulakları olduğuna ve kızağı, parkenin üzerinde yürüyormuş gibi rahatça yürüyerek takip ettiğine yemin edebilirdim. Bizi takip etmesinin altında korkunç ve küstahça bir sebep var gibiydi. “Bir sürü mü yoksa yalnızca iki taneler mi?” diye düşündüm. “Sürü” sözcüğü aklıma gelir gelmez, kürkümün altındaki vücudumu korkudan öyle bir sıcak bastı ki ayak parmaklarımın ucuna kadar ısındım.

“Sıkı tutun ve atları da durdur. Ateş edeceğim” dedim bana ait olmayan ve hatta tanımadığım bir sesle.

Arabacı cevap olarak sadece inledi ve kafasını omuzlarının arasına çekti. Gözümde bir ışık çaktı, silahın sesi kulaklarımı sağır etti. Sonra bir daha ve bir daha… Kızağın dibinde kaç dakika titrediğimi hatırlamıyorum. Atların vahşi, tiz kişnemelerini duyuyordum. Browning’ime yapışmıştım. Kafama bir şey çarptı.

Samanların içinden çıkmaya çalışıyordum ve ölesiye korkarak göğsümün üstündeki bu kocaman, kuvvetli bedenin ne olabileceğini düşünüyordum. Paramparça olmuş bağırsaklarım gözümde canlanıyordu.

O anda arabacı bağırdı:

“Aha! İşte orada. Beyim, dayanın, dayanın. İşte…”

Sonunda ağır koyun postundan kurtuldum, ellerimi uzatıp ayağa kalktım. Ne arkamda ne de başka bir yerde siyah yaratıklar vardı. Kar azalmıştı, hafif hafif yağıyordu. Seyrelmiş kar perdesinin ötesinde, binlercesinin içinden seçebileceğim –hatta şimdi ne olduğunu tam olarak bildiğim– bir ışık görünüyordu: Hastanemin feneri. Karanlık, fenerin ötesinde toplanmıştı. “Saraylardan bile daha güzel” diye düşündüm ve müthiş bir mutlulukla Browning’i alıp kurtların kaybolduğu yöne doğru iki el daha ateş ettim.

***

İtfaiyeci, mükemmel bir şekilde planlanmış hastane binasının en alt katından başlayan merdivenlerin ortasında duruyordu. Ben merdivenlerin yukarısındaydım. Koyun postuna sarınmış Aksinya ise en alt kattaydı.

“Kimse kusura bakmasın ama bir daha böyle bir şeyi asla...” dedi arabacı ve lafının sonunu getirmeden sustu.

Sulandırılmış alkolü tek yudumda içti ve korkunç bir hırıltı çıkardı. Sonra Aksinya’ya döndü, kollarını açabildiği kadar açarak ekledi: “Felaket büyüklerdi…”

“Öldü mü? Kurtaramadınız mı?” diye sordu Aksinya.

“Öldü” dedim dümdüz bir sesle.

On beş dakika sonra her tarafa sessizlik çökmüştü. Alt kattaki ışık söndü. Tek başıma yukarıdaydım. Kesik kesik güldüm sebepsizce. Gömleğimin düğmelerini açtım, sonra geri ilikleyip kitaplığa doğru yürüdüm. Kafatası kırıkları hakkında bir şeylere bakmak istiyordum. Bir cerrahi kitabını aldım, sonra kitabı attım elimden.

Soyunup yorganın içine girdiğimde bir titreme aldı vücudumu. Yarım dakika sürdü, sonra durdu ve tüm vücuduma bir sıcaklık yayıldı.

“Üstüne para da verseler gitmem artık” diye homurdandım uyuklarken.

“Gidersin, öyle de bir gidersin ki…” diye fısıldadı tipi alay ederek.

Rüzgâr çatıda gümbürdüyordu. Ardından bacanın içinde şarkılar söyledi. Sonra bacadan çıktı, pencerenin dışına dolandı ve en sonunda kayboldu.

“Gi-de-cek-sin. Gi-de-cek-sin…” diye vuruyordu saatin tik-takları. Sesi gittikçe azaldı.

Sonrası hiçlik. Sessizlik. Uyku.

ÇELİK SOLUK BORUSU

Ve yine yalnızdım. Etrafımda fırıl fırıl dönen karla dolu bir kasım karanlığı vardı. Ev kara gömülmüştü. Bacalar uğulduyordu. Yirmi dört yıllık yaşamım boyunca büyük şehirde yaşamıştım ve tipinin sadece romanlarda uğuldadığını sanırdım. Oysa gerçekten de uğulduyormuş.

Burada akşamları sıradışı bir şekilde uzun sürüyor. Mavi abajurlu lambanın ışığı pencerelere yansırken ben de sol yanımda parlayan yansımaya bakarak hayal kuruyordum.

Bir kasabanın hayalini kuruyordum. Kırk verst uzağımdaki bir kasabanın hayalini… Şu an bulunduğum yerden uzağa kaçmayı delicesine istiyordum.

Orada elektrik ve dört doktor vardı. Bazı konularda onlardan tavsiye istenebilirdi. En azından hiçbir şey bu kadar korkunç olmazdı. Ama kaçmanın yolu yoktu. Evet, bazı zamanlar bunun korkaklık olduğunun ben de farkındaydım. Sonuçta tıp fakültesini bunun için okumuştum.

“E, peki bir kadın getirirlerse ve kadının karnındaki bebek ters pozisyonda olursa? Veya farz et ki boğulmuş fıtığı olan bir hasta getirdiler... Ne yapacağım o zaman? Var mı bir tavsiyen? Tıp fakültesini kırk sekiz gün önce dereceyle bitirdim. Ama derece yapmak başka fıtık başka… Bir keresinde boğulmuş fıtık ameliyatı yapan bir profesör görmüştüm. O, ameliyatı yapıyordu, ben de onu izliyordum. Ve sadece…”

Fıtık fikri aklıma gelince sırtımdan aşağı soğuk terler akıyordu. Her akşam aynı şekilde oturuyordum. Çayımı yudumlarken sol elimin altında doğum bilimi hakkındaki tüm kitaplar ve en üstte de Döderlein’in7 küçük el kitabı oluyordu. Sağımda ise cerrahi operasyonlar hakkındaki on farklı cilt resimli kitap bulunuyordu. Homurdanıyor, sigaramı tüttürüyor ve soğumuş siyah çayımı içiyordum.

Bir defasında uyuyakalmışım. O geceyi çok iyi hatırlıyorum. 29 Kasımdı. Kapının gümbürtüsüne uyandım. Yaklaşık beş dakika sonra pantolonumu giyiyor ve bu sırada da gözlerimi cerrahi kitaplarımdan ayırmıyordum. Avludaki kızak gıcırtılarını duyuyordum. Kulaklarım inanılmaz hassaslaşmıştı. Boğulmuş fıtıktan ya da ters gelen bir bebekten daha kötüydü durum. Bana, Nikolski Bölge Hastanesinde gecenin on birinde küçük bir kız çocuğu getirmişlerdi. Hastabakıcı alçak sesle;

“Kız çok güçsüz. Ölüyor. Hastaneye alalım doktor…” dedi.

Hastanenin avlusunu geçtiğimi, girişteki göz kırpan gaz lambasına doğru büyülenmiş gibi yürüdüğümü hatırlıyorum. Bekleme odasının ışıkları çoktan açılmıştı ve tüm yardımcılarım beni üstlerini ve önlüklerini giymiş halde bekliyordu: Genç fakat çok yetenekli sağlıkçı Demyan Lukiç, iki deneyimli ebe Anna Nikolayevna ve Pelageya İvanovna. Bendeniz ise topu topu yirmi dört yaşında, okuldan iki ay önce mezun olmuş ve Nikolski Hastanesinden sorumlu olarak atanmış bir doktordum.

Sağlıkçı ciddi bir edayla kapıyı açtı ve anne göründü. Altları kayan çizmeleriyle yürürken uçuyormuş gibi görünüyordu. Şalının üstündeki karlar henüz erimemişti. Kucağında bir bohça taşıyor ve bu bohça tıslıyor, ıslığa benzer sesler çıkarıyordu. Annenin yüzü çarpılmıştı ve sessizce ağlıyordu. Gocuğunu ve şalını çıkarıp bohçayı açınca üç yaşlarında minik bir kız gördüm. Ona baktığımda aklımdaki cerrahi operasyonları, yalnızlığımı, üniversitede kafama doldurduğum tüm o faydasız bilgileri, her şeyi bir anlığına çocuğun güzelliği karşısında unuttum. Nasıl bir karşılaştırma yapabilirim ki bu güzelliği anlatmak için? Sadece şekerleme kutularının üstünde görülebilir böyle çocuklar. Olgun çavdar renginde, Tanrı vergisi kocaman bukleli saçlar, koca koca mavi gözler, oyuncak bebeklerinkine benzeyen yanakları vardı. Melekler böyle tasvir edilir işte. Fakat gözlerinin derinliklerinde garip bir bulanıklık vardı, bunun korku olduğunu anlamıştım. Nefes alamıyordu. “Bir saat içinde ölecek” diye düşündüm kendimden emin bir şekilde ve kalbim acıdı.

Her nefes alışında boğazında çukurlar oluşuyor, damarları belirginleşiyor ve yüzü ise pembeden açık bir mora dönüyordu. Bu rengin ne olduğunu anladım ve hızlıca bir değerlendirme yaptım. Ne olduğuna hemen karar verdim. İlk kez koyduğum teşhis kesinlikle doğruydu. Daha da önemlisi, bu teşhisi ebelerle aynı anda koymuştuk ki onlar deneyimli olanlardı. “Bu çocuk difteri olmuş, boğazı peliküllerle8 kaplanmış ve yakında tamamen kapanacak…”

“Çocuk kaç gündür hasta?” diye sordum yardımcılarımın endişeli sessizliği arasında.

“Beş. Bugün beşinci gün” dedi anne ölgün bakışlarla gözlerimin derinliklerine bakarak.

“Akut difteri” dedim sağlıkçıya dişlerimin arasından ve anneye dönüp “Ne düşünüyordun, ha? Neyi bekledin?” dedim.

O sırada arkamdan ağlamaklı bir ses geldi:

“Beş, efendim, beş gün.”

Döndüm ve sakin, yuvarlak yüzlü, başörtülü yaşlı bir kadın gördüm. “Şu kocakarılardan dünyada hiç kalmasa ne güzel olurdu” diye düşündüm hüzünle ve tehlikeyi önceden sezinleyerek.

“Sus sen kocakarı, işimizi engelliyorsun” dedim. Sonra anneye dönerek sorumu tekrarladım: “Beş gün boyunca aklın neredeydi senin, ha?”

Anne kurulmuş gibi mekanik hareketlerle kızı büyükanneye verdi ve önümde dizlerinin üstüne çöktü:

“Ona bir damla verin” diyerek alnını yere dayadı. “Eğer o ölürse, ben de kendimi öldürürüm.”

“Hemen ayağa kalk” dedim, “yoksa bu konuşmayı burada kesiyorum.”

Anne hemen ayağa kalktı, geniş eteğini sürüyerek gidip kızını yaşlı kadından aldı ve sallamaya başladı. Yaşlı kadın kapının pervazına bakarak dua ediyordu. Küçük kızsa yılan tıslamasına benzer sesler çıkararak nefes almaya çalışıyordu.

Sağlıkçı;

“Bu hep yaptıkları şey işte… Bizim halkımız bunu hep yapıyor” dedi. Bu sırada bıyıklarıyla oynuyordu.

“Peki, ölecek mi o zaman?” diye sordu anne kara bir öfkeyle yüzüme bakarak.

“Ölecek” dedim sert bir tonda alçak sesle.

O anda yaşlı kadın eteğinin ucuyla gözyaşlarını silmeye başladı. Anne ise korkunç bir sesle bana bağırıyordu:

“Yardım edin! Ona bir damla verin!”

Beni neyin beklediğini açıkça görebiliyordum ve sert tavrımdan ödün vermedim.

“Ne tür bir ilaç vereyim ona, ha? Var mı bir tavsiyen? On beş verst öteden gelmek için beş gün beklemişsin. Ne yapmamı istiyorsun şimdi?”

“Onu siz daha iyi bilirsiniz evladım” diye mızırdandı yaşlı kadın yapmacık bir sesle omzumun üstünden. O anda kadından nefret ettim.

“Kes sesini!” dedim kadına ve sağlıkçıya dönerek kızı almasını söyledim. Annesi, debelenmeye başlayan ve belli ki çığlık atmak isteyen ama artık sesi çıkmayan kızı ebeye verdi. Aslında kızını korumak ister gibiydi ama onu uzaklaştırdık. Gaz lambasının ışığında çocuğun boğazına baktık. Daha önce basit ve kolayca unutulup giden vakalar dışında hiç difteri görmemiştim. Çocuğun boğazında kabarmış beyaz, pütürlü bir şeyler vardı. Kız aniden bir nefes verdi ve tükürükleri yüzüme sıçradı. Ama o sırada kendi düşüncelerimle meşgul olduğumdan korkup da gözümü bile kırpmadım.

“İşte” dedim sakinliğime kendim de şaşırarak. “Olan olmuş. Çok geç. Çocuk ölüyor ve artık onu ameliyat dışında hiçbir şey kurtaramaz.” Söylediğim şeyden kendim de korkmuş ama söylemeden de duramamıştım. “Ya kabul ederlerse?” diye bir düşünce belirdi aklımda.

“O nasıl olacak?” diye sordu annesi.

“Boğazını kesip içine gümüş bir tüp yerleştirmemiz lazım. Bu, çocuğun nefes almasına imkân sağlayacak. O zaman kurtulabilir” diye açıkladım.

Anne, bana delirmişim gibi baktı ve çocuğu kollarıyla sararak benden korumaya çalıştı. Büyükanne ise yeniden dırdır etmeye başlamıştı.

“Ne diyorsun sen be? Ne kesmesi? Deli misin? Bir de boğazını ha!”

“Uzaklaş buradan kocakarı” dedim nefretle. Sonra sağlıkçıya döndüm ve “Kâfur verin” diye emrettim.

Anne şırıngayı görünce kızını vermek istemedi ama ona bunun tehlikeli bir şey olmadığını açıkladık.

“Belki bu yardım eder kızıma, değil mi?”

“Pek değil.”

O anda anne gözyaşlarına boğuldu.

“Kesin ağlamayı” dedim ve saatimi çıkarıp devam ettim: “Size düşünmeniz için beş dakika veriyorum. Eğer kabul etmezseniz beş dakika sonra yapacak bir şeyim kalmaz.”

“Kabul etmiyorum” dedi anne sertçe.

“Hayır. Rızamız yoktur” dedi büyükanne.

“Siz bilirsiniz” dedim alçak sesle ve “İşte bu kadar. Şu an daha iyi hissediyorum. Ben teklifimi yaptım. Şu ebelerin şaşkın bakışlarına da bak, yahu! Onlar reddetti, ben kurtuldum” diye düşündüm. Ama yalnızca düşündüm çünkü bana ait olmayan bir ses benim ağzımdan konuşuyordu o sırada:

“Delirdiniz mi siz? Nasıl kabul etmezsiniz? Öldüreceksiniz çocuğu. Kabul edin. Hiç mi acımıyorsunuz?”

“Hayır!” diye bağırdı kadın yeniden.

İçimden, “Ne yapıyorum ben? Kesecek miyim çocuğu?” diyordum ama ağzımdan dökülen sözler;

“Hadi ama! Hadi, kabul edin. Baksanıza tırnakları morardı bile!” diyordu.

“Hayır! Hayır!”

“Tamam öyleyse. Şunları bekleme odasına alın. Orada otursunlar.”

Kadınları yarı karanlık bir koridora götürdüler. Kadınların ağlamalarını ve çocuğun hırıltılarını duyuyordum. O anda sağlıkçı geldi ve “Kabul ediyorlar” dedi.

Sanki tüm iç organlarım taşa dönüşmüştü ama sakin bir sesle;

“Çabuk neşteri, makası, çengelleri ve sondayı sterilize edin” dedim.

Bir dakika sonra kar fırtınasının kar tanelerini uçurup yüzüme savurduğu bahçeyi geçmiş ve odama koşmuştum. Dakikaları sayıyordum. Bir kitap aldım ve sayfaları çevirip trakeotomiyi9 gösteren bir çizim buldum. Çizimde her şey açık ve basitti: Boğaz açılır, neşter soluk borusuna batırılır…

Metni okumaya başlamıştım ama hiçbir şey anlamıyordum. Kelimeler gözümün önünde zıplıyor gibiydi. Trakeotominin nasıl yapıldığını daha önce hiç görmemiştim. “Eh, artık çok geç” diye düşündüm mavi ışığa, cafcaflı çizime bakarak. Zor, korkunç bir işi omuzladığımı hissettim. Tipinin farkına bile varmamıştım hastaneye dönerken.

Bekleme odasında geniş etekli bir gölge yanıma yanaştı ve söylenmeye başladı:

“Böyle bir şey nasıl olur efendim? Küçücük bir kızın boğazını mı keseceksiniz? Mantıklı mı bu? O aptal kadın kabul etti ama benim rızam yok. Yok! Damla verip iyi edecekseniz kabul ama kesmenize rızam yok.”

“Çekin şu kocakarıyı şuradan!” diye bağırdım ve ekledim: “Asıl aptal sensin, o kadın akıllı! Ayrıca sana bir şey soran yok. Alın şunu şuradan!”

Ebe yaşlı kadını sıkıca tuttu kolundan ve dışarı attı.

“Hazır!” diye bağırdı birden sağlıkçı.

Ufak operasyon odasına girdik ve parlayan aletleri, göz kamaştıran lambayı, muşambayı gördüm sanki bir perdenin arkasından bakıyormuş gibi. Son kez, kızını –nerdeyse– kollarından çekip aldığımız kadının yanına gittim. Duyduğum tek şey kadının, “Kocam yok. Şehirde. Gelip de ne yaptığımı öğrendiğinde beni öldürecek” diyen çatallaşmış sesiydi.

“Öldürecek” diye tekrar etti yaşlı kadın korku dolu gözlerle bana bakarak.

“Bunları ameliyathaneden uzak tutun” diye emir verdim.

Ameliyathanede yalnızdık. Ben, ekibim ve Lidka (kızın adı buydu). Çocuk masanın üzerinde çırılçıplak oturuyor ve sessizce ağlıyordu. Kızı masaya yatırdılar, elini kolunu bağladılar, boğazını yıkayıp tentürdiyot sürdüler. Bense neşteri aldım. Bu sırada, “Ben ne yapıyorum?” diye düşünüyordum. Ameliyathane çok sessizdi. Neşteri kaldırdım ve kızın şiş, beyaz boğazına dik bir kesik açtım. Tek bir damla kan bile akmadı. Neşteri ikiye ayrılmış derinin arasından görünen beyaz şeridin üstünden bir daha geçirdim. Yine kan yoktu. Atlaslardaki çizimleri hatırlamaya çalışarak ince dokuları kalın bir sonda yardımıyla yavaş yavaş ayırmaya başladım. O anda yaranın altında bir yerden koyu kan fışkırdı, anında yaranın içini doldurdu ve çocuğun boynuna akmaya başladı. Sağlıkçı gazlı bezle boynu temizlemeye başladı ama kan durmuyordu. Üniversitede öğrendiğim her şeyi hatırlayıp yaranın kenarlarını penslerle tutturmaya başladım ama hiçbir işe yaramıyordu. Üşüyordum, aynı zamanda alnımı ter kaplamıştı. Sefil bir halde üniversitede tıp okuduğum için, bu ücra yere geldiğim için pişmanlık duydum. Öfke dolu bir çaresizlikle pensleri rastgele takmaya başladım yaranın etrafına ve kan aniden durdu. Gazlı bezlerle yarığı temizledik. Yarık, gözüme tertemiz görünüyordu, bir o kadar da anlaşılmaz. Soluk borusu ortalıkta yoktu. Ayrıca önümdeki şey gördüğüm hiçbir çizime benzemiyordu. İki-üç dakika daha geçti. Bu sırada mekanik hareketlerle önce neşteri, sonra da sondayı kullanarak anlamsızca soluk borusunu arıyordum. İkinci dakikanın sonuna doğru bulacağıma dair tüm ümitlerim tükenmişti. “Olacağı buydu, bitti her şey” diye düşündüm. “Niye kalkıştım ki bu işe? Bu operasyonu teklif etmeseydim Lidka yatağında huzurla ölecekti. Şimdi, boğazında kocaman bir yarıkla ölecek ve ben de onun zaten öleceğini, ona asla zarar vermek gibi bir niyetimin olmadığını kimseye kanıtlayamayacağım…” Ebe, sessizce alnımın terini kuruluyordu. “Bıçağı bırak ve bu aşamadan sonra ne yapılacağını bilmiyorum de” diye düşündüm. Annenin gözleri aklıma geldi. Neşteri tekrar elime aldım ve Lidka’nın boynuna amaçsız, sert bir hareketle derin bir kesik daha attım. Dokular ayrıldı ve soluk borusu ansızın ortaya çıktı.

“Kancalar!” diye bağırdım boğuk bir sesle.

Sağlıkçı kancaları uzattı. Birini bir tarafa taktım, diğerini de öbür tarafa tutturup sağlıkçının eline tutuşturdum. Şimdi tek bir şey görüyordum: Soluk borusunun grimsi halkaları.

Keskin neşteri soluk borusuna batırdım ama o anda donup kaldım. Çünkü soluk borusu yarıktan dışarı çıkıyordu. Bir an aklımdan sağlıkçının delirmeye başladığı geçti. Aniden soluk borusunu dışarı çekmeye başlamıştı… Arkamda, ebelerin ikisi de derin derin soluyordu. Kafamı kaldırınca ne olduğunu anladım. Adam havasızlıktan kendinden geçmişti ve kancayı elinden bırakmadığı için de soluk borusunu yırtıyordu. “Her şey mi bana karşı? Bu nasıl kem bir talihtir!” diye düşündüm. Artık küçük kızı parçaladığımıza hiç kuşku yoktu. Aklıma o anda korkunç bir fikir geldi: “Eve gider gitmez kendimi vuracağım.”

O anda ebelerin yaşlı olanı –ki kendisi oldukça deneyimliydi– sağlıkçının üstüne atılıp kancayı aldı, bu sırada da dişlerini sıkarak;

“Devam edin doktor” dedi.

Sağlıkçı pat diye düştü, yere çarptı ama hiçbirimiz oralı olmadık. Neşteri çocuğun soluk borusuna sapladım, sonra da içine gümüş tüpü yerleştirdim. Boru, yerine tam oturmuştu ama Lidka’da hâlâ en ufak bir hareket yoktu. Hava, kızın soluk borusuna olması gerektiği gibi girmiyordu. Derin bir nefes aldım ve durdum. Yapabileceğim başka bir şey yoktu. Birilerine gidip tıp fakültesinde okumamın saçmalıktan başka bir şey olmadığını itiraf edip af dilemek istiyordum. Sessizlik hâkimdi. Lidka’nın morarmaya başladığını fark ettim.

Tam her şeyi bırakıp ağlamak istiyordum ki Lidka aniden şiddetle titredi, soluk borusundan iğrenç görünümlü parçalar çeşmeden akar gibi dışarı aktı ve hava ıslık çalıyormuşçasına kızın soluk borusuna girdi. Sonra kız nefes aldı ve haykırmaya başladı. Sağlıkçı o anda solgun ve terle kaplı bir halde ayağa kalktı. Kızın boğazına korku ve hayret dolu bakışlarla baktı, yarayı dikmem için bana yardım etmeye başladı. Gözlerimi bürüyen ter tabakası ve uykunun arasından ebelerin mutlu yüzlerini görüyordum. İçlerinden biri;

“Harika bir ameliyat yaptınız doktor” dedi.

Benimle alay ettiğini düşünüp kadına kaşlarımın altından keyifsizce baktım. Sonra kapı açıldı ve içeri temiz hava doldu. Lidka’yı bir çarşafla taşıyorlardı. Annesi hemen kapıda bitti. Gözleri, vahşi bir yaratığın gözleri gibiydi. Kızını soran sesini duyduğumda Lidka’nın o masadan hiç kalkamamış olabileceğini düşündüm ve sırtımdan aşağı soğuk terler aktı. Ama oldukça sakin bir sesle cevapladım kadının sorusunu:

“Sakin olun, yaşıyor. Umuyorum yaşayacak da. Yalnız, boruyu oradan çıkartmadığımız müddetçe tek bir kelime bile konuşamayacak ki bu da korkulacak bir şey değil.”

Sonra yaşlı kadın yerden bitmiş gibi kapının önünde belirip bana, tavana ve kapı koluna doğru haç çıkardı. Artık ona kızgın değildim. Döndüm, Lidka’ya kâfur verilmesini ve başında sırayla nöbet tutulmasını söyledim. Sonra bahçeyi geçip odama gittim. Odamda mavi bir ışığın yandığını, Döderlein kitaplarının ve başka bir sürü kitabın yerlerde olduğunu hatırlıyorum. Kanepeye gittim ve üstümü bile çıkartmadan uzandım. Aklımdaki her şeyi çıkardım, hemen uyuyakaldım. Rüya bile görmedim.

Bir ay geçti, sonra bir ay daha. Pek çok vaka gördüm, hatta Lidka’nın boğazından daha kötüsünü bile. Ama unuttum. Her tarafta kar vardı, bekleme odasında her gün daha fazla hasta oluyordu. Bir gün –artık yeni yıla girmiştik– bir kadın muayenehaneme geldi. Dolabındaki bütün kıyafetleri üstündeymiş gibi duran, kat kat giyinmiş bir kız çocuğunun elinden tutuyordu.

Baktım, kadının gözleri parlıyordu. Bakar bakmaz tanımıştım.

“Ah, Lidka! Nasıl gidiyor?”

“Her şey yolunda.”

Lidka’nın boğazını açtık. Çocuk çekiniyor ve korkuyordu. Ama çenesini kaldırmayı ve bakmayı başardım. Kahverengi bir yara izi ve iki tane de ince, çapraz dikiş izi vardı.

“Hiçbir sorun görünmüyor” dedim, “artık gelmenize gerek yok.”

“Sağ olun doktor. Çok teşekkür ederim” dedi anne ve sonra Lidka’ya dönüp ekledi: “Doktor amcaya teşekkür et bakayım.”

Fakat Lidka’nın bana hiçbir şey söylemeye niyeti yoktu.

Onları bir daha hiç görmedim. Unutmaya başladım. Hastalarımın sayısı iyice artmıştı. Bir keresinde yüz on hastaya baktım. Muayeneler sabah dokuzda başlıyor, akşam sekizde bitiyordu.

Sendeleyerek önlüğümü çıkarıyordum. Yaşlı olan ebe hemşire şöyle dedi bana:

“Bunların hepsi trakeotomi sayesinde. Köylerde ne diyorlarmış biliyor musunuz? Lidka’nın boğazını çıkarmış, yerine çelikten bir boğaz koyup dikmişsiniz. İnsanlar sırf kızı görmek için o köye gidiyormuş. Artık ünlüsünüz doktor, kutlarım.”

“Çelikten bir boğazla mı yaşıyormuş yani?”

“Tam olarak öyle. Ama siz de çok başarılıydınız doktor. İşinizi olağanüstü bir soğukkanlılıkla yapıyorsunuz.”

“Mmm… Evet… Biliyorum, asla telaşa kapılmam” dedim hiç öyle olmadığı halde. Ama söylediğim yalandan utanamayacak kadar yorgundum, sadece gözlerimi kaçırabildim. Veda ettim ve odama gittim. Kar lapa lapa yağıyordu. Her yeri kaplamıştı. Fener yanıyordu. Evim yalnız, huzurlu ve mükemmeldi. İstediğim tek bir şey vardı: Uyumak.

MISIR KARANLIĞI

Tüm dünya nereye gitti böyle acaba benim doğum günümde? Moskova’nın elektrik lambaları nerede? Ya gökyüzü? Dışarıda hiçbir şey yok. Yalnızca karanlık…

İnsanlarla bağımız kopmuş vaziyette. Buradan sonraki ilk gazlı fener dokuz verst ötede, tren istasyonunda. Orada, tipi yüzünden bir görünüp bir kayboluyordur muhtemelen. Gece yarısı treni uğuldayarak Moskova yakınlarına gidiyor ve kara gömülmüş vaziyetteki unutulmuş bu istasyonda durmuyordur bile. Yol mecbur bırakmazsa tabii…

Buradan sonraki ilk elektrik lambası kırk verst ötedeki kasabada. Orada hayat güzel. Sinema var, mağazalar var. Burada kar fırtınası uğuldayarak tanelerini tarlalara bırakırken, orada sinemanın perdesine rüzgârla salınan sazların, sallanan palmiyelerin, tropik bir adanın görüntüsü düşüyor belki bir anlığına.

Bizse burada yalnızız.

“Mısır karanlığı”10 dedi sağlıkçı Demyan Lukiç perdeyi çekerek.

Söyledikleri kutsal sözler gibiydi ve çok da doğru geliyordu kulağa. Dışarıdaki gerçekten Mısır karanlığıydı.

“Bir kadeh daha alın” diyerek ikramda bulundum. (Ah, yargılamayın hemen bizi! Bir doktor, bir sağlıkçı ve iki ebe de olsak nihayetinde bizler de insanız. Aylardır yüzlerce hastadan başka kimseyi görmedik. Çalışıyoruz ve kara gömülmüş haldeyiz. Yoksa doktorun doğum günü için iki kadeh, suyla inceltilmiş reçeteli alkol içip yanında da kasabanın çaçabalığından atıştırmamız bizler için yakışıksız bir şey mi?)

“Sağlığınıza doktor” dedi Demyan Lukiç içten bir sesle.

“Dilerim bize alışırsınız” dedi Anna Nikolayevna kadehini tokuşturup kutlama için giydiği işlemeli elbisesini düzeltirken.

Diğer ebe Pelageya İvanovna da kadehini tokuşturdu, bir yudum aldı içkisinden, hemen çömeldi ve ateşi harlandırmak için kömürü karıştırmaya başladı. Sıcak parıltı yüzlerimizi aydınlatmış, votka da içimizi ısıtmıştı.

“Gerçekten hiçbir şey anlamıyorum” dedim sinirle ocak demirinin altından yükselen kıvılcım bulutlarını seyrederken. “O kadın güzelavratotunu ne yaptı? Çok korkunç!”

Ebelerin ve sağlıkçının yüzünü gülümseme kapladı.

Olay şöyle olmuştu: Bugün, sabah muayeneleri esnasında yanakları al al olmuş otuzlu yaşlarda bir köylü kadın geldi. Arkamda duran ebe koltuğunun önünde eğildi, sonra koynundan ağzı geniş bir şişe çıkardı ve dalkavuk bir edayla şakımaya başladı:

“Ah, doktor bey! Size damlalar için nasıl teşekkür etsem! Öyle faydası dokundu, öyle iyi geldi ki… Lütfen bir şişe daha verin.”

Şişeyi kadının elinden aldım, üzerindeki etikete baktım. Gözlerim şaşkınlıkla kocaman oldu. Şişenin üzerindeki etiket Demyan Lukiç’in yayvan el yazısıyla yazılmıştı: “Güzelavratotu çözeltisi…” vesaire. “16 Aralık 1917.”

Başka bir deyişle, dün bu köylü kadına makul miktarda güzelavratotu yazmıştım ama o bugün, doğum günümde, 17 Aralıkta, boşalmış şişeyi alıp yenisini istemek için yanıma gelmişti.

“Sen… Sen… Sen hepsini dün mü içtin?” diye sordum şaşkınlıktan çatlamış sesimle.

“Hepsini, sevgili efendim, hepsini” diye şakıdı mutlulukla. “Bu damlayı verdiğiniz için Tanrı sizi korusun. Kavanozun yarısını eve varır varmaz, yarısını da yatmaya giderken içtim. Ağrı, sanki biri çekip almış gibi geçiverdi.”

Ebe koltuğuna yaslandım.

“Ben sana kaç damla alacaksın dedim?” diye sordum dümdüz bir sesle. “Beş damla dedim. Sana beş damla alacaksın dendi. Ne yapıyorsun sen be kadın? Benim dediğime bak, senin yaptığına bak!”

“Ah Tanrım! İçtim, gerçekten!” dedi kadın verdiğim güzelavratotuyla iyileştiğine inanmadığımı düşünerek.

Elimi kızarmış yanaklarına koydum ve gözbebeklerine baktım. Gözbebekleri bildiğimiz gözbebeğiydi. Oldukça güzel, bir hayli normal… Kadının nabzı da düzenliydi. Güzelavratotu zehirlenmesi yaşadığını gösteren tek bir işaret yoktu.

“Mümkün değil bu!” dedim ve “Demyan Lukiç!” diye bağırdım.

Demyan Lukiç beyaz önlüğüyle ilaç koridorunda belirdi.

“Bak, Demyan Lukiç, şu dilberin ne yaptığına bak! Aklım almıyor…”

Kadın yanlış bir şeyler yaptığının farkına vararak korkuyla kafasını çevirdi. Demyan Lukiç şişeyi eline aldı, evirip çevirdi, kokladı ve kadına sert bir sesle;

“Yalan söylüyorsun tatlım. Sen bu ilacı içmemişsin” dedi.

“Ye… yemin ederim…” diye başladı kadın.

“Bana bak kadın. Bizi kandırmaya çalışma” dedi sertçe Demyan Lukiç dudaklarını büzüştürerek. “Her şey gün gibi ortada! Söyle, kime verdin ilacı?”

Kadın fazlasıyla normal görünen gözbebeklerini bembeyaz tavana dikti ve haç çıkardı.

“Siz beni ney…”

“Sus, sus” diye homurdandı Demyan Lukiç ve sonra bana dönüp “Bunlar böyleler işte doktor. Bunun gibi iyi oyuncu biri çıkıp hastaneye gelir, kendine diye ilaç yazdırır, sonra da köye dönüp öbür kadınlara dağıtır.”

“Siz ne diyorsunuz, sayın sağlıkçı…”

“Kes” diye böldü kadının konuşmasını sağlıkçı. “Sekiz yıldır buradayım. Biliyorum artık. Adım gibi eminim ev ev gezip tüm ilacı dağıttığına…”

“Şu damlalardan biraz daha verin…” diye yalvardı kadın.

“Hmm, hayır, olmaz!” dedim alnımdaki teri silerek. “Senin tedavine bu ilaçla devam etmeyeceğiz artık. Karnın daha iyi mi?”

“Hem de nasıl! Sanki ağrıyı elinle tutup almışsın gibi.”

“Çok iyi. Sana başka bir ilaç yazacağım. O da bunun kadar iyi.”

Kadına kediotu yazdım ve o da hayal kırıklığı içinde çekip gitti.

Doğum günümde, doktor odasında, Mısır karanlığına benzeyen tipi, pencerenin arkasında bir perde gibi asılıyken konuştuğumuz olay buydu işte.

“İşte…” dedi Demyan Lukiç yağ içinde yüzen balığını kibar kibar yerken. “İşte böyle. Biz burada böyle şeylere alıştık. Ve siz sevgili doktor, üniversiteden, başkentten sonra burada pek çok şeye alışmak zorundasınız. Burası yaban bir yer!”

“Kesinlikle yaban bir yer!” dedi Anna Nikolayevna onun yankısı gibi.

Tipi, bacaların içinde uğulduyor, duvarların ardında hışırdıyordu. Kızıl bir parıltı sobanın koyu renkli demir levhasının üzerine düşüyordu. Bu yaban yerdeki sağlık personelini ısıtan ateşe şükürler olsun!

“Selefiniz Leopold Leopoldoviç hakkında bir şeyler dinlemek ister miydiniz?” diye sordu sağlıkçı ve sonra Anna Nikolayevna’ya nazikçe bir sigara uzatıp bir tane de kendisi yaktı.

“Muhteşem bir doktordu kendisi!” dedi heyecanla Pelageya İvanovna, parıldayan gözleri tatlı tatlı yanan ateşe bakarken. Sahte taşlarla bezenmiş bayramlık tarağı siyah saçlarında parıldadı.

“Evet, fevkalade bir adamdı” dedi sağlıkçı. “Köylüler adama kelimenin tam anlamıyla hayrandı. Onlara nasıl yaklaşacağını iyi bilirdi. Ameliyat mı var? Hemen Liponti’ye koş. Ona Leopold Leopoldoviç değil, Liponti Lipontiyeviç derlerdi. Ona güvenirlerdi. Ah, o, onlarla nasıl konuşacağını gerçekten bilirdi. Sözgelimi bir gün Fyodor Kosoy –Dultsevolu bir arkadaşı– muayene olmaya gelmiş. ‘Böyleyken böyle Liponti Lipontiç’ demiş. ‘Göğsümde bir şey oturuyor, nefes alamıyorum. Sanki boğazımda da gıcık yapan bir şey var’...”

“Larenjit” sözcüğü döküldü dudaklarımdan son bir aydır köyden köye koşup yıldırım gibi teşhis koymanın yarattığı alışkanlıkla.

“Kesinlikle, doğru. ‘Peki’ demiş Lipontiç. ‘Seni tedavi edeceğim. İki güne iyileşirsin. Bak, bunlar Fransız hardalı yakısı. Birini kürek kemiklerinin arasına, birini de göğsüne koy. On dakika beklet, sonra çıkar. Hadi bakalım, marş! Güle güle!’ Adam yakıları almış ve gitmiş. İki gün sonra geri gelmiş.

‘Ne oldu?’ diye sormuş Liponti.

Kosoy, ‘Şey, Liponti Lipontiç’ demiş, ‘senin bu yakılar bir işe yaramadı.’

‘Yalan söyleme’ demiş Liponti. ‘Fransız yakısının işe yaramadığı nerede görülmüş? Sen bunları kullanmamış olmayasın?’

‘Nasıl kullanmam! Hâlâ sırtımda…’ deyip arkasını dönüvermiş adam ve doktor ne görsün; adam yakıyı kabanının üstüne yapıştırmış.”

Kahkahalarla güldüm. Pelageya İvanovna da kıkırdadı ve ocak demirini odunlardan birine sertçe vurdu.

“Yok canım. Fıkra bu, değil mi?” dedim. “Mümkün değil böyle bir şey.”

“Fıkra mı? Fıkra mı?” diye çığlıklar attı ebeler hep bir ağızdan.

“Hayır, ne münasebet!” dedi sağlıkçı sert bir tonda. “Bizim hayatımız burada hep böyle şeylerle dolu. Bunlar hayatımızın bir parçası…”

“Peki, şeker?” dedi Anna Nikolayevna. “Hadi, şekeri anlatın Pelageya İvanovna!”

Pelageya İvanovna sobanın kapağını kapattı ve yere bakarak anlatmaya başladı:

“Yine bir gün bir doğum için Dultsevo’ya gidiyordum…”

“Bu Dultsevo çok ünlü bir yerdir…” diye araya girdi sağlıkçı kendini tutamayarak. “Özür dilerim. Lütfen devam edin sevgili meslektaşım” deyip sustu sonra.

“Her zamanki rutin muayeneye başladım” diye devam etti Pelageya İvanovna, “ama doğum kanalında elime ne olduğunu anlayamadığım bir şeyler geliyordu. Böyle kolayca ufalanan, parça parça bir şeyler… Bir baktım, ne göreyim: Kesmeşeker!”

“Alın size fıkra!” dedi Demyan Lukiç coşku dolu bir sesle.

“Durun, durun” dedim, “ben hiçbir şey anlamadım.”

“Kocakarının biri öğretmiş işte” dedi Pelageya İvanovna. “Kadının doğumları zor oluyormuş. Çocuk dışarıya, Tanrı’nın ışığına gelmek istemiyormuş. Bu yüzden de onu kandırıp dışarı çekmek gerekiyormuş. Tatlı şeyleri de bunun için kullanıyorlarmış.”

“Ah, çok korkunç!” dedim.

“Doğum yapan kadınlara çiğnemeleri için saç veriyorlar” dedi Anna Nikolayevna.

“O niye?”

“Tanrı bilir. Buraya, üç kez doğurmak üzere olan kadınları getirdiler. Zavallı kadının biri yattığı yerde tükürüp duruyordu. Ağzı kıl doluydu. Bunun doğumu kolaylaştıran bir şey olduğuna inanıyorlar…”

Ebelerin gözleri anıları yâd ettikçe parlıyordu. Uzun süre ateşin yanında oturup çay içtik ve ben onları dinledim büyülenmiş gibi. Doğum yapacak bir kadını köyden alıp hastaneye getirmek gerekirse, Pelageya İvanovna kızağını en arkadan sürermiş ki yolda fikirleri değişip de kadını bir kocakarının ellerine vermesinler. Bir keresinde bebeği ters gelen bir kadını bebek dönsün diye baş aşağı asmışlar. Korobovlu bir kocakarı doktorların doğum esnasında amniyon kesesini deldiğini duymuş bir yerden ve aynısını yapmak isterken bebeğin kafasını ekmek bıçağıyla öyle bir kesmiş ki, Leopold gibi ünlü ve zeki bir doktor bile bebeği kurtaramamış. Neyse ki anneyi kurtarmışlar. Böyle böyle bir sürü hikâye…”

Sobayı kapatalı uzun zaman olmuştu. Misafirlerim kendi odalarına geçmişlerdi. Anna Nikolayevna’nın penceresinde bir süre daha zayıf bir ışık gördüm. Sonra o da söndü. Tüm ışıklar sönmüştü. Zifiri karanlık bir aralık akşamı fırtınaya karışıyor ve simsiyah bir perde göğü ve yeri kapamış onları görmemi engelliyordu.

Odamda dolaşıp duruyordum ve zemin ayaklarımın altında gıcırdıyordu. Oda, Felemenk sobası sayesinde ılıktı. Bir yerlerden bir şeyi gayretli gayretli kemirip duran bir farenin sesini duyabiliyordum.

“Yok” dedim. “Hayır. Kader beni bu yaban yerde tuttuğu müddetçe Mısır karanlığıyla savaşmaya devam edeceğim. Kesmeşeker! Kesmeşeker nedir Tanrı aşkına!”

***

Yeşil abajurlu bir lambanın ışığında kurduğum hayallerde kocaman bir üniversite şehri ve şehirde de bir klinik vardı. Kliniğin içinde de kocaman bir salon, parke zemin, pırıl pırıl musluklar, temiz beyaz çarşaflar ve sivri burunlu, bilgili, sakalına aklar düşmüş bir asistan…

Böyle anlarda kapının çalınması her zaman telaşa düşürür, korkutur insanı. Yerimden sıçradım…

“Kim o? Aksinya sen misin?” diye sordum evin içindeki merdiven tırabzanlarından sarkarak. (Doktor dairesi iki katlıydı: Üst katta çalışma odası ve yatak odası; alt katta ise yemek odası, ne için kullanıldığını bilmediğim bir oda ve aşçı Aksinya ile hastanenin daimi bekçisi olan kocasının kaldığı mutfak bulunuyordu.)

Kapının ağır sürgüsünden tıkırtılar geldi. Alt katta bir lambanın sallanan ışığı göründü. Soğuk bir esinti evin içine doldu ve Aksinya’nın;

“Bir hastanız var” diyen sesi duyuldu.

Doğrusunu söylemek gerekirse bu durumdan hoşnut olmuştum. Artık uyumak istemiyordum. Farenin çıkardığı tıkırtılar ve hatıralarım beni biraz hüzünlendirmişti, kendimi yalnız hissediyordum. Üstelik gelen hasta erkekti, kadın değil. Dolayısıyla en korktuğum şey başıma gelmeyecekti, yani doğum.

“Yürüyebiliyor mu?”

“Evet” dedi Aksinya esnerken.

“O zaman çalışma odasına gönder.”

Merdiven uzun uzun gıcırdadı. Yukarıya kalıplı, iriyarı bir adam çıktı. Ben de çoktan çalışma odasına gelmiş, masamda oturuyor ve yirmi dört yıllık yaşantım mümkün olduğunca Askleipos11 kişiliğinin ötesine geçmesin diye uğraşıyordum. Sağ elim –bir revolveri tutar gibi– stetoskopumun üstündeydi.

Koyun postundan yapılmış bir kaban ve keçi kılından çizmeler giymiş bir adam kapıda belirdi. Şapkası elindeydi.

“Neden böyle geç saatte geldiniz, babalık?” dedim yavaşça vicdanımın ağırlığından kurtulmak için.

“Kusura bakmayın doktor bey” dedi adam yumuşak, hoş bir sesle. “Tipi yüzünden. Tam bir felaket. Bu saate kadar kaldık, affedin!”

“Kibar adammış” diye düşündüm hoşnutlukla. Bu adamdan hoşlanmıştım. Hatta çalı gibi kızıl sakalları da iyi bir izlenim bırakıyordu. Görünüşe bakılırsa sakalı bakımlıydı da… Sahibi onu sadece kısaltmamış, aynı zamanda, yakın vakitte köyleri ziyaret etmiş bir doktorun kolaylıkla tahmin edeceği bir sıvı –ayçiçeği yağı– da sürmüştü.

“Şikâyetiniz nedir? Kabanınızı çıkarın. Nereden geldiniz?”

Sandalyenin üzerine koyduğu kabanı minik bir dağ oluşturmuştu.

“Ateş bir türlü rahat vermedi” dedi adam keyifsizce.

“Ateş mi? Ah! Dultsevo’dan mı geliyorsunuz?”

“Doğrudur. Değirmenciyim.”

“Peki, ateş nasıl rahat vermiyor? Anlatın.”

“Her gün saat on iki civarı baş ağrımaya başlıyor. Sonra bir anda ateş basıyor. İki saat boyunca tir tir titriyorum, sonra geçiyor. Ardından yine aynısı…”

“Teşhisi koydum bile” diye düşünürken kafamda zafer çanları çalıyordu.

“Peki, geri kalan saatlerde hiçbir şey yok mu?”

“Bacaklarım tutmaz oluyor.”

“Hmm… Düğmelerinizi açın. Hmm… Peki.”

Muayenenin sonunda adam beni adeta büyülemişti. Ahmak kocakarılardan, metal spatulayı görünce ciyak ciyak bağırıp kaçan çocuklardan, bu sabah yaşadığımız güzelavratotu meselesinden sonra üniversiteli gözlerim bu değirmenciyle dinlenmişti.

Değirmencinin konuşması mantıklıydı. Üstelik okuma yazma da biliyordu. Hatta adamın bütün hareketlerinde bilime ve en sevdiğim bilim olan tıbba duyduğu saygı aşikârdı.

“Babalık” dedim adamın geniş, sıcak göğsüne parmaklarımla hafifçe vurarak, “siz sıtma olmuşsunuz. Tekrarlayan ateş nöbeti… Şu anda tüm odalar boş. Size şiddetle hastaneye yatmanızı tavsiye ediyorum. Böylece sizi sürekli gözetim altında tutmuş olurum. Tedaviye toz ilaçlarla başlarız, baktık işe yaramıyor, o zaman iğneyle devam ederiz. Sizi iyi etmeyi başarırız. Ne dersiniz? Yatacak mısınız?”

“Çok teşekkür ederim” diye cevap verdi değirmenci oldukça nazik bir şekilde. “Hakkınızda çok şey duydum. Herkes memnun sizden… Onlara yardımcı olduğunuzu söylüyorlar. Ve eğer işe yarayacaksa, iğne olmayı da kabul ediyorum.”

“Ah, bu adam karanlığın içinde parlayan bir ışık gibi” diye düşündüm ve reçeteyi yazmak için oturdum. Çok hoş duygular içerisindeydim. Değirmenciyle uzun zamandır tanışıyormuşuz veya kardeşim hastaneye beni ziyarete gelmiş gibi hissediyordum.

Boş kâğıtlardan birine şöyle yazdım:

“Chinini mur. 0,5

No: 10 S.

Değirmenci Hudov’a: Günde bir kez, gece yarısı, toz halinde.”

Altına da gösterişli bir imza attım. Başka bir kâğıda ise şunları yazdım:

“Pelageya İvanovna!

Değirmenciyi 2 No.’lu odaya alın. Sıtması var. Notta yazdığım gibi, nöbetten önce –gece yarısından dört saat önce– toz halde kinin verin.

Bu adam istisnai biri! Kültürlü bir değirmenci.”

Suratını asmış, esneyen Aksinya’nın elinden cevap notunu aldığımda çoktan yatağa geçmiştim.

“Sevgili doktor,

Her şey yerine getirildi.

Pel. İvanovna”

Uyuyakaldım…

…Ve uyandım.

“Ne yapıyorsun? Ne? Ne diyorsun Aksinya?” diye homurdandım.

Aksinya örtünmek için üzerine koyu renkli, puantiyeli bir elbise geçirmiş, ayakta dikiliyordu. Elindeki mumun titreşip duran ışığı uykulu ve endişeli yüzünü aydınlatıyordu.

“Az evvel Marya geldi ve Pelageya İvanovna’nın sizi çağırdığını söyledi.”

“Neden?”

“İki numaralı odada yatan değirmenci ölüyormuş.”

“Ne?! Ölüyor muymuş? Nasıl ölür?”

Ayakkabılarımı hemen bulamadığım için çıplak ayaklarım soğuk zemine bastı.

Mavi bir alev parlayana kadar üst üste pek çok kibrit çakıp kırdım. Saat tam altıyı gösteriyordu.

“Neler oluyor? Neler oluyor?! Sıtma değil miymiş yoksa? Sorun ne? Nabzı da iyiydi…”

Beş dakika geçmemişti ki ters giyilmiş çoraplarım, önü düğmelenmemiş ceketim, birbirine girmiş saçlarım ve keçe çizmelerimle sekerek bahçeyi geçtim. Dışarısı hâlâ zifiri karanlıktı. Koşarak 2 numaralı odaya girdim.

Dağılmış bir yatakta, kırış kırış olmuş bir çarşafın üstünde hastane önlüğü giymiş değirmenci oturuyordu. Adamın üzerine küçük bir gaz lambasının ışığı vuruyordu. Kızıl sakalı karmakarışık olmuştu ve gözbebekleri siyah ve kocaman görünüyordu gözüme. Sarhoş gibi sallanıyordu. Etrafını korkuyla seyrediyor, güçlükle nefes alıp veriyordu.

Hastabakıcı Marya ağzı bir karış açık vaziyette adamın koyu kırmızı suratına bakıyordu.

Pelageya İvanovna önlüğü yarım yamalak giyilmiş, başı açık bir halde yanıma koştu.

“Doktor” dedi çatallanmış sesiyle, “yemin ederim benim suçum değildi. Böyle bir şeyi kim tahmin edebilirdi ki? Bir de siz adamın ‘kültürlü’ birisi olduğunu yazmıştınız…”

“Neler oluyor?”

Pelageya İvanovna ellerini kavuşturarak;

“Düşünebiliyor musunuz doktor? Adam on doz kininin hepsini, gece yarısı tek seferde almış!” dedi.

***

Puslu bir kış şafağı söküyordu. Demyan Lukiç mide yıkama tulumbasını toparlıyordu. Ortalıkta yoğun bir kâfur kokusu vardı. Zemin tamamen kahverengi bir sıvıyla kaplıydı. Değirmenci bitkin, rengi solmuş bir vaziyette çenesine kadar çekilmiş çarşafın altında yatıyordu. Sakalları dimdik olmuştu. Eğilip nabzına baktım ve değirmencinin tehlikeyi atlattığına emin oldum.

“Pekâlâ, nasılsın bakalım?” diye sordum.

“Gözlerime Mısır karanlığı çökmüş gibi… Off… Ahh…” diye yanıtladı beni değirmenci cılız bir sesle.

“Benim de öyle!” dedim öfkeyle.

“Ha?” dedi değirmenci. (Kulakları hâlâ duymuyordu.)

Kulağına eğilip “Bana tek bir şeyin cevabını ver babalık: Bunu neden yaptın?” diye sordum bağırarak.

Kasvetli, isteksiz bir sesle mırıldandı:

“Birer doz alıp vaktinizi harcamak yerine hepsini tek seferde alayım diye düşündüm.”

“Aman ne ince düşünce!” diye bağırdım.

“Alın size fıkra!” dedi sağlıkçı alay ederek.

***

“Hayır… Mücadele edeceğim. Elimden geldiği kadar, savaşacağım…”

Böylesi zor bir geceden sonra uykunun tatlı kolları sardı bedenimi. Mısır karanlığı bir örtü gibi çöktü. Ben de karanlığın içindeydim, sanki kılıç değil, stetoskop değil, başka bir şey vardı elimde… Yürüyordum. Korkuyordum bu yaban yerin ortasında… Ama yalnız değildim. Benim bir ordum vardı: Demyan Lukiç, Anna Nikolayevna, Pelageya İvanovna. Hepsi beyaz önlüklerinin içinde... İleri, daima ileri…

Uyku. En güzel fıkra, uykudur azizim.

TERS VAFTİZ

N. Bölgesi Hastanesinde günler koşarcasına geçiyordu ve ben artık yeni hayatıma alışmaya başlamıştım.

Köylerde hâlâ keten işleniyordu, yollar kapalıydı ve günde beş taneden fazla hastam olmuyordu. Akşamlarım tamamen boştu, ben bu süreyi kütüphanede bir şeyler incelemeye, cerrahi hakkında kitaplar okumaya ve yavaş yavaş kaynayan semaverden tek başıma uzun uzun çay içmeye ayırıyordum.

Gece gündüz yağmur vardı, damlalar durmaksızın çatıya düşüyordu. Sular pencereme şelale gibi çarpıp oluktan geçerek fıçıya iniyordu. Avlu da sulu çamurla kaplıydı ve sisle duman dolu puslu karanlığın arasında sağlıkçının evinin pencereleriyle giriş kapısına asılı olan gaz lambasının ışığı güç bela seçiliyordu.

Bir akşam elime topografik anatomi atlasını almış çalışma odamda oturuyordum. Her taraf sessizliğe gömülmüştü; sessizliği arada bir bozan tek şey, yemek odasındaki büfenin ardından gelen fare tıkırtılarıydı.

Gözkapaklarım ağırlaşıp kapanmaya başlayana kadar okumuştum. Sonunda esnedim, atlası bir kenara koydum ve yatmaya karar verdim. Gerinerek, yağmurun sesini ve tıkırtılarını dinlemeyip huzurlu bir uyku uyuma umuduyla yatak odama gittim, soyundum ve uzandım.

Başımı yastığa koyar koymaz Toropovo köyünden on yedi yaşındaki Anna Prohorova’nın yüzü uykulu gözlerimin önünde belirdi. Anna Prohorova’nın dişinin çekilmesi gerekiyordu. Sonra sağlıkçı Demyan Lukiç elinde parlayan bir kerpetenle gelivermişti. Kullanmayı sevdiği ağdalı dil nedeniyle “böyle” demek yerine “böylesi” deyişini hatırladım, gülümsedim ve uyuyakaldım.

Henüz yarım saat bile geçmemişken sanki biri beni dürtmüş gibi uyandım, oturdum, karanlığın içinde bakındım ve dinlemeye başladım.

Birileri ısrarla ve sertçe dış kapıya vuruyor ve bu vuruşları bana oldukça uğursuz geliyordu.

Dairemin kapısı çalınıyordu.

Sonra kapıdaki gürültü kesildi, kapımın sürgüsü takırdadı. Aşçı kadının sesi geliyordu, kime ait olduğunu bilmediğim bir ses cevap verdi. Birisi merdivenleri gıcırdatarak yukarı çıktı, sessizce çalışma odasına girdi ve yatak odamın kapısını tıklattı.

“Kim o?”

“Benim” diyen hürmetkâr bir fısıltı duyuldu. “Benim, Aksinya, aşçı.”

“Ne oldu?”

“Anna Nikolayevna sizi çağırmam için gönderdi beni, acilen hastaneye gelmeniz gerekiyormuş.”

“Neden ki?” diye sordum kalbimin teklediğini hissederek.

“Dultsevo’dan bir kadın getirdiler, doğurmakta zorlanıyormuş.”

“Al işte! Başladık!” diye bir düşünce geçti aklımdan ve ben ayaklarımı bir türlü ayakkabılarımın içine sokamıyordum. “Lanet olsun! Kibritler de yanmıyor ki. Tüm yaşamın boyunca larenjit ya da mide üşütmesi görecek değildin.”

“Tamam. Git ve hemen geleceğimi söyle” diye bağırarak yataktan çıktım. Kapının ardından Aksinya’nın ayak sesleri duyuldu, kapının sürgüsü yeniden tıkırdadı.

Uykum bir anda açıldı. Titreyen parmaklarımla, acele ederek lambayı yaktım, giyinmeye başladım. Saat on bir buçuk...

Doğurmakta zorlanan bir kadının sorunu nedir? Hmmm... Ters doğum... Pelvis darlığı... Ya da belki daha kötü bir şey. En iyi ihtimalle forseps kullanırım. Yoksa onu doğrudan şehre mi göndermeliyim? Ah, mümkün değil! Herkes, “Mükemmel bir doktordur, söylenecek başka bir şey yok” diyecek. Eh, benim de böyle bir şey yapmaya hakkım yok zaten. Hayır, ne yapılacaksa kendim yapmak zorundayım. Ama ne yapacağım? Şeytan bilir. Eğer kendimi kaybedersem çok kötü olur, ebelere rezil olurum. Her neyse, önce bir görelim de; dereyi görmeden paçaları sıvamamalı...

Giyindim, paltomu aldım ve her şeyin yolunda gitmesini ümit ederek yağmurda, yerdeki lataların üzerinden telaşla sekerek hastaneye koştum.

Yarı aydınlıkta, girişin yanında bir at arabası görünüyordu, atların toynakları çürümüş tahtalara vuruyordu.

“Eee, getirdiniz mi anneyi?” diye sordum atların yakınında dolanan birine.

“Biz... Getirdik efendim” dedi bir kadın sesi acıyla.

Geç saatler olmasına rağmen hastanede bir koşturmaca ve heyecan vardı. Muayene odasındaki gaz lambası titrek titrek yanıyordu. Doğumhaneye giden koridorda elinde bir leğenle Aksinya yanımdan geçti. Kapının ardından kısık bir inleme geldi ve sonra kesildi. Kapıyı açtım ve doğumhaneye girdim. Beyaz boyalı küçük oda bir tepe lambasıyla iyiden iyiye aydınlatılmıştı. Ameliyat masasının yanındaki masada çenesine kadar battaniye örtülmüş genç bir kadın yatıyordu. Yüzü çektiği acıdan buruşmuştu ve terden ıslanmış saç telleri alnına yapışmıştı. Anna Nikolayevna eline bir termometre almış laboratuvar kabının içinde bir solüsyon hazırlıyordu. Diğer ebe, Pelageya İvanovna ise dolaptan temiz çarşaflar çıkarıyordu. Sağlıkçı da Napolyon edasında duvara yaslanmıştı. Beni görünce herkes toparlandı.

Hamile kadın gözlerini araladı, kollarını iki yana açtı ve yeniden acıyla inlemeye başladı.

“Evet, sorun nedir?” diye sordum ses tonuma kendim de hayret ederek, öyle sakin ve özgüvenliydi ki...

“Bebek ters pozisyonda” dedi hemen Anna Nikolayevna solüsyonun içine tentürdiyot dökmeye devam ederken.

“Pekâlââ...” dedim uzatarak, “tamam, bakalım bir...”

“Aksinya, doktorun ellerini yıka!” diye bağırdı Anna Nikolayevna. Yüzüne ciddi ve resmi bir ifade yerleşmişti.

Musluktan akan suyla fırçalamaktan kızarmış ellerimden sabunu akıtırken, Anna Nikolayevna’ya kadının hastaneye ne zaman getirildiği, nereden getirildiği gibi havadan sudan sorular soruyordum.

Pelageya İvanovna tek eliyle kadının üzerindeki battaniyeyi kaldırdı, ben de yatağın köşesine oturdum ve kadının şişmiş karnını yumuşak dokunuşlarla muayene etmeye başladım. Kadın inledi, gerildi, parmaklarını sıkıca geçirip çarşafı buruşturdu.

“Sakin... Sakin... Biraz sabır...” dedim ellerimi dikkatli hareketlerle kadının gergin, sıcak ve kurumuş derisinde gezdirirken.

Suratımı asmış, kadının karnını her bir yanından elimle muayene ediyor ve bu sırada da ebelerin yüzüne yan yan bakışlar atıyordum. İkisinin suratında da oldukça ciddi bir ifade vardı ve gözlerinden hareketlerimi onayladıklarını okuyabiliyordum. Aslında hareketlerim kendinden emin ve doğruydu ama bunları gerginliğimi mümkün olduğunca derine gömmek ve kimseye hiçbir surette göstermemek için yapıyordum.

Aslına bakarsanız tecrübeli ebe Anna Nikolayevna’nın bana kadının durumuyla ilgili anlattıklarından sonra yaptığım muayene gereksizdi. Ne kadar muayene edersem edeyim Anna Nikolayevna’nın anlattıklarından fazlasını öğrenemeyecektim. Tabii ki onun teşhisi doğruydu. Bebek ters pozisyonda geliyordu. Teşhis kesindi, orası tamam ama ya teşhisten sonrası?

“Tamamdır” diyerek bir nefes aldım ve yataktan kalktım çünkü dışarıdan yaptığım muayeneyle görülecek hiçbir şey yoktu. “İçeriden de bir kontrol edelim.”

Anna Nikolayevna’nın gözünde yine onay kıvılcımları patladı.

“Aksinya!”

Su yeniden aktı.

Ellerimi sabunlarken, “Ah, Döderlein’i şimdi okuyacaktım işte!” diye düşünüyordum neredeyse özlem duyarak. “Çok yazık ama bu şimdi mümkün değil. Zaten bu noktada Döderlein’in bana ne faydası olacak?”

Ellerimdeki bol köpüğü durulayıp parmaklarıma tentürdiyot sürdüm. Pelageya İvanovna’nın elinin altındaki çarşafın hışırtısı duyuluyordu. Kadına doğru eğildim, dikkatlice ve çekinerek iç muayeneye başladım. Doğum hastanesindeki bir ameliyatın görüntüsü gayriihtiyari zihnime doldu. Mat küreler içinde parıl parıl yanan lambalar, parlayan karolarla döşenmiş zemin, her yerde pırıl pırıl musluklar ve alet edevat... Kar beyazı bir önlük giymiş bir asistan, kadını yönlendiriyor ve onun etrafında da üç stajyer asistan, intörnler, öğrenim gören öğrencilerin kalabalığı... Her şey yolunda, güvenli ve aydınlık...

Bense burada, ellerimin altında acı çeken ve bütün sorumluluğu benim omuzlarımda olan bir kadınla bir başımayım.

Yardıma ihtiyacı var ve ben bunu nasıl yapacağımı bilmiyorum çünkü hayatım boyunca klinikte topu topu iki kez doğum gördüm ve ikisi de tamamen normaldi. Şimdi muayene ediyorum ama bu ne kadının işini kolaylaştırıyor ne de benim işimi. Neler olduğunu anlamıyor ve kadının içindeki hiçbir şeyi kavrayamıyorum.

Artık bir karara varmam lazım.

“Ters pozisyon... Eğer bebek ters pozisyondaysa yapılması gereken... Yapılması gereken...”

“Bacaklarından tutup ters çevirmektir” dedi Anna Nikolayevna dayanamayarak kendi kendine konuşuyormuş gibi.

Yaşlı, tecrübeli bir doktor işine karıştığı için ona ters ters bakardı... Ama ben beklenildiği gibi davranan bir adam değildim...

“Evet” diye onayladım onu, “bacaklarından tutup döndürmek gerek.”

Gözümün önünden Döderlein’in kitabından sayfalar geçiyordu. Düz çevirme... Kombine çevirme... Ters çevirme...

Sayfalar, sayfalar... Sayfalardaki resimler... Leğen kemiği ters dönmüş, sıkışmış koca kafalı bebekler... Sallanan bir kol ve üzerinde kordon bağı...

Aslında bunları okumamın üzerinden çok zaman geçmedi. Ve sindire sindire, her bir sözcüğün üzerinde dikkatle düşünerek, tüm parçaları bütünle ve tüm yöntemlerle ilişkilendirerek altını çiziyordum. Okurken, tüm okuduklarım sonsuza kadar beynime kazınıyor gibiydi.

Şu an, tüm o okuduklarımdan aklımda kalan tek cümle şu:

“...Ters pozisyon kesinlikle tehlikeli bir durumdur.”

Doğruya doğru. Hem kadın için hem de üniversiteden mezun olalı henüz altı ay olmuş bir doktor için kesinlikle tehlikeli bir durumdur.

“Pekâlâ... Hadi yapalım şu işi” dedim doğrularak.

Anna Nikolayevna’nın yüzü canlandı.

“Demyan Lukiç” diye seslendi sağlıkçıya, “kloroform hazırlayın.”

Çok iyi söyledi. Çünkü ben ameliyatın anestezi altında yapılıp yapılmaması gerektiği hususunda emin değildim. Tabii ki anestezi uygulanacak, tabii ki!

Ama yine de Döderlein’i görmem lazım...

Ellerimi yıkarken;

“Peki, hadi bakalım... Siz hastayı narkoza hazırlayın, ben de eve uğrayıp bir-iki sigara alayım” dedim.

“Tamam doktor, vaktimiz var daha” dedi Anna Nikolayevna.

Ellerimi kuruladım, hastabakıcı paltomu omuzlarıma attı. Paltomun kollarını bile geçirmeden eve koştum.

Eve girince çalışma odasının ışığını açtım, şapkamı kafamdan çıkarmayı dahi akıl edemeden kitaplığa seğirttim.

İşte Döderlein: Cerrahi Doğum. Kitabın parlak sayfalarını hışırdatarak çevirmeye başladım.

“...çevirme her zaman anne için tehlikeli bir operasyondur...” Sırtımdan aşağı soğuk bir ter damlası süzüldü.

“Asıl tehlike uterusun kendiliğinden yırtılmasında yatar...”

Ken-di-li-ğin-den.

“Eğer doğumu yaptıran doktor uterusa elle müdahale ediyorsa, yeterli alan olmaması ve uterus duvarının kasılması gibi durumlar sebebiyle bebeğin ayaklarına ulaşmasını engelleyen vaziyetlerle karşılaşır. Böyle bir durumda doktor, çevirme işleminin daha sonraki aşamalarından kaçınmalıdır...”

Güzel. Bir mucize olur da şu “engel”le karşılaşıp “daha sonraki aşamalardan kaçınırsam” Dultsevo’daki köyünden gelip narkozla bayıltılmış kadını ne yapacağım peki?

Devam ediyor:

“Kesinlikle fetüsün ayaklarına arkadan ulaşmaya çalışılmamalı...” Bunu da aklımıza not edelim.

“Bacaklardan tutmak da doğru addedilmez çünkü bu işlem fetüsü üzücü bir sona taşıyabilecek olan kendi ekseni etrafında dönme durumuna neden olabilir...”

“Üzücü bir son.” Biraz belirsiz ama ne kadar da etkileyici bir ifade! Ya Dultsevolu kadının kocası dul kalırsa? Alnımda biriken teri sildim, kötü olasılıkları bir kenara atıp sadece en önemli noktaları aklımda tutmaya çalıştım: Yapmam gereken şey elimi nereye ve nasıl sokacağımı bilmemdi aslında. Fakat kitabın kara satırlarına göz gezdirirken, sürekli yeni yeni kötü şeylerle karşılaşıyordum. Sanki gelip gözüme giriyorlardı.

“Uterus yırtılması, tehlikesinden ötürü...”

“...hem internal hem de kombine çevirme işlemleri anne için en büyük tehlike oluşturan doğum operasyonları olarak görülür...”

Ve kapanış notu:

“Geçen her bir dakika tehlikeyi artırmaktadır...”

Bunlar yeterli! Okuduklarım meyvesini vermiş, kafam hepten karışmıştı. Bir anda, aslında hiçbir şey anlamadığımın farkına vardım, en önemlisi de hangi yöntemi kullanacağıma karar vermemiştim. Kombine mi, bipolar mı, düz mü, ters mi?

Döderlein’i elimden atıp koltuğa çöktüm, tarumar olmuş düşüncelerimi bir araya toplamaya çalıştım... Sonra saatime baktım. Lanet olsun! Eve geldiğimden beri on iki dakika geçmişti ve orada beni bekliyorlardı.

“Geçen her dakikayla...”

Saatler, dakikalardan mütevellittir ve böyle durumlarda o dakikalar delirmiş gibi uçup gider. Döderlein’i bir kenara atıp hastaneye koştum.

Hastanede her şey hazırdı. Sağlıkçı masada oturmuş, kadın için bir maske ve kloroform şişesini hazırlıyordu. Kadın ameliyat masasına yatırılmıştı bile. Durmak bilmeyen inlemeleri tüm hastanede yankılanıyordu.

“Sabır... Sabırlı ol...” diye mırıldanıyordu kadının üzerine eğilmiş olan Pelageya İvanovna şefkatle. “Doktor şimdi sana yardım edecek...”

“O-oy! Gücüm... Hayır, gücüm yok!.. Dayanamıyorum!..”

“Dayanırsın... Dayanacaksın...” diye mırıldanıyordu ebe. “Şimdi sana narkoz vereceğiz. Hiçbir şey hissetmeyeceksin.”

Su musluklardan gürültüyle akıyordu. Anna Nikolayevna ve ben ellerimizi yıkamaya başladık. Anna Nikolayevna bütün o inlemeler ve çığlık çığlığa ağlamaların arasında, yetenekli bir cerrah olan selefimin döndürme işlemini nasıl yaptığını anlatıyordu. Tek bir kelimesini bile kaçırmadan can kulağıyla dinliyordum onu. Bu on dakikada, hepsinden “pekiyi” aldığım doğumla ilgili sınavlara hazırlanırken okuduğum şeylerin tümünden fazlasını öğrenmiştim. Bölük pörçük sözcükler, bitmemiş cümleler, öylesine söylenmiş laflardan kitaplarda bulunmayacak en önemli bilgileri almıştım. Ellerimi gazlı bezle silip olması gereken temizlik ve paklığa ulaştırdığımda, kararlılık ruhumu sarmış ve aklımda kesin ve sağlam bir plan belirmişti. Kombine mi, bipolar mı diye düşünmeme gerek kalmamıştı.

Tüm bu bilimsel kelimelerin hiçbir anlamı yok şu an. Önemli olan tek bir şey var: Bir elimi içeri sokmalı ve diğeriyle de bebeği döndürmek için dışarıdan destek vermeliyim. Bunları yaparken kitaplara değil, bir doktorda mutlaka olması gereken sağduyuya güvenmeliyim. Ama bebeğin bacaklarından birini dikkatlice tutup çevirmek için ısrarla çekmem lazım.

Sakin ve dikkatli, aynı zamanda kararlı ve cesur olmak zorundayım.

“Haydi” dedim sağlıkçıya ve parmaklarımı tentürdiyotla ovmaya başladım.

Pelageya İvanovna hızlıca kadının ellerini kavradı ve sağlıkçı da maskeyi kadının yüzüne kapattı. Kloroform, koyu sarı renkli şişenin içinde yavaş yavaş damlıyordu. Tatlı ve mide bulandırıcı bir koku tüm odayı kaplamıştı. Sağlıkçı ve ebelerin yüzlerine ilham gelmiş gibi ciddi bir ifade yerleşti...

“Ah, aaaahhh!” diye çığlık attı kadın birden. Birkaç saniye boyunca maskeyi çıkarmaya çalışıp kasılarak debelendi.

“Tutun!”

Pelageya İvanovna kadının kollarını yakaladı, bastırarak göğsünün üzerine getirdi. Kadın birkaç kez daha yüzünü maskeden uzaklaştırmaya çalışarak haykırdı. Ama gittikçe daha az, daha az duyulur oldu sesi... Başı sessizce göğsüne düştü. Sonra kafasını maskeden öte yana çevirip birkaç çığlık daha kopardı. Fakat ses gitgide azaldı, azaldı... Sonra sessizce mırıldandı:

“Aaaahhhhh, bırakın! Aaah!”

Ardından sesi daha da zayıfladı, daha da zayıfladı ve beyaz odaya sessizlik hâkim oldu. Şeffaf damlalar, beyaz gazlı bezin üzerine düşüyor, düşüyordu.

“Pelageya İvanovna, nabız nasıl?”

“İyi.”

Pelageya İvanovna kadının elini tutup kaldırdı ve bıraktı. Eli cansız bir halde, sanki bir kamçı gibi düştü çarşafın üzerine.

Sağlıkçı maskeyi kaldırdı ve kadının gözbebeklerini kontrol etti.

“Uyuyor.”

***

Ortalık kan gölüne dönmüş, ellerim dirseklerime kadar kanla kaplanmıştı. Çarşafların üzerinde kan lekeleri vardı. Kırmızı pıhtılar ve gazlı bez parçaları. Pelageya İvanovna bebeği sarsıyor ve poposuna hafifçe vuruyor. Aksinya leğenlere su dolduruyor ve kovaları takırdatıyor. Bebek bir sıcak, bir soğuk suya sokuluyor. Ama ses yok, kafası iple bağlanmış gibi bir o yana bir bu yana sallanıyor, cansız. Ama sonra birden ciyaklama değil, nefes alma değil, bir ses ve onun ardından zayıf, boğuk ilk ağlama duyuldu.

“Yaşıyor... Yaşıyor...” diye mırıldandı Pelageya İvanovna ve bebeği yastığın üstüne bıraktı.

Anne de yaşıyor. Şükürler olsun ki kötü giden hiçbir şey olmadı. Nabzını kendim ölçüyorum. Nabız düzenli ve net. Sağlıkçı, kadının omuzlarını kibarca sarsıyor ve “Hey, hanım, hanım, uyan” diyor.

Kan lekeleri ile dolu çarşaflar bir kenara atılıp kadının üzerine çabucak temiz bir çarşaf örtülüyor ve sağlıkçı ile Aksinya kadını odaya taşıyorlar. Kundaklanmış bebek yastığın üstünde kalıyor. Buruşuk, minik, kahverengi bir surat kundağın beyaz ucundan etrafı izliyor ve ince, keskin seslerle ağlayıp duruyor.

Musluklardan lavaboya su akmaya devam ediyor. Anna Nikolayevna şevkle bir sigara sarıyor kendine, bir nefes çekip öksürüyor.

“Doktor, döndürme işleminde çok başarılıydınız, öylesine özgüvenle yaptınız ki...”

Ellerimi sert sert fırçalarken ona yandan bir bakış atıyorum. Dalga mı geçiyor? Ama yok, yüzünde gururlu bir memnuniyetle dolu, samimi bir ifade var. Kalbim mutlulukla doluyor. Etrafımdaki kanlı ve beyaz karmaşaya, leğendeki kanlı suya bakıyorum ve zafer kazanmış gibi hissediyorum. Ama derinlerde bir yerde yine de kurt içimi kemirmeye devam ediyor.

“Bakalım bundan sonra ne olacak?” diyorum.

Anna Nikolayevna şaşkınlıkla bakıyor yüzüme.

“Ne olabilir ki? Her şey yolunda.”

Cevap olarak anlamsız sözcükler geveliyorum ağzımın içinde. Aslına bakarsanız, “Kadında her şey yolunda mı? Ameliyat esnasında ona herhangi bir zarar verdim mi?” diye sormak istiyorum... Kalbimde belirsizlikten doğan bir ıstırap var. Ama doğum yaptırma hususunda bilgim öyle eksik, öyle muğlak ki! Ya yırtık varsa? Nasıl anlayabilirim? Kendini ne zaman belli eder, şimdi mi, sonra mı? Neyse, en iyisi bu konuda konuşmamak.

“Asla bilemezsin. Enfeksiyon ihtimali asla gözden kaçırılmamalıdır” diyerek kitaplardan birinde gördüğüm, aklıma ilk gelen cümleyi tekrarlıyorum.

“Ah!” diyor Anna Nikolayevna sigarasından bir nefes çekerken. “Ah! Tanrı korusun! Hiçbir şey olmayacak. Hem nereden kapacak enfeksiyonu? Her şey tertemiz, steril.”

Kendime geldiğimde saat ikiye yaklaşmıştı. Çalışma odasındaki masada, lambadan gelen ışığın altında Döderlein’in kitabının “Döndürmenin Tehlikeleri” yazılı sayfası güzel güzel duruyordu. Bir saat daha soğuk çayımı yudumlayıp sayfaları karıştırarak kitabın başında oturdum. Sonra garip bir şey oldu. Tüm kör karanlık noktalar ışıkla dolmuş gibi aydınlandı ve burada, lambanın ışığında, gecenin bir yarısı, yabanın ortasında gerçek bilginin ne olduğunu anladım.

“Köyde pek çok deneyim kazanabilirsin” diye düşündüm uykuya dalarken, “ama ihtiyacın olan tek şey okumak, okumak, daha fazla okumak...”

KAYIP GÖZ

Bir yıl geçti bile. Bu eve gelişimin üzerinden tam bir yıl geçti. O zaman da tıpkı şimdiki gibi pencerelerin dışında yağmurdan bir tül asılıydı ve huş ağaçlarının son sarı yaprakları hüzünle düşüyordu yere. Etrafımda değişen hiçbir şey yok gibi görünüyordu. Ama ben değiştim. Yıldönümüne özel anı gecesini tek başıma kutlayacağım.

Gıcırdayan döşeme boyunca yürüyüp odama gittim ve aynaya baktım. Evet, müthiş bir değişim söz konusu. Bir yıl önce valizden çıkardığım bu aynadan yansıyan, tıraşlı bir yüzdü. Yandan ayrılmış saçların süslediği yirmi üç yaşında bir yüz… Şimdi saç ayrımı filan yoktu, saçlarımı öylesine geriye doğru taramıştım. Tren yoluna otuz verst uzaktayken saçımı ayırıp da etkileyeceğim kimse yoktu. Sakal tıraşıma gelince, o da aynıydı. Üst dudağımın üzerinde sert, eskiyip sararmış diş fırçasına benzeyen bir çizgi vardı. Yanaklarımsa rende gibiydi, operasyon sırasında kolum kaşınsa yanaklarımla gayet iyi kaşıyabilirdim. Ne zaman haftada üç kez değil de bir kez tıraş olsam böyle oluyor yüzüm…

Bir zamanlar bir yerde, nerede olduğunu unuttum, ıssız bir adaya düşmüş bir İngiliz beyefendisiyle ilgili bir şey okumuştum. İlginç bir adamdı bu İngiliz. Adada, sanrılar görmeye başlayacak kadar uzun süre kalmış. Ve bir gün adaya bir gemi yaklaşmış. İçindeki mürettebat onu kurtarmak için kıyıya yanaşmış. Adam –bizim münzeviyi diyorum– mürettebatı silahıyla vurmuş. Çünkü onları uçsuz bucaksız, alabildiğine boş denizin yarattığı bir serap sanmış. Bu sırada adam tıraşlıymış. Issız bir adada olmasına rağmen her gün tıraş olurmuş. Britanya’nın bu şerefli evladıyla nasıl da gurur duyduğumu hatırlıyorum. Ben de buraya geldiğimde valizimde bir Gillette tıraş bıçağıyla, bir düzine ustura ve bir de tıraş fırçası vardı. Sonra günaşırı tıraş olmaya karar verdim çünkü burası benim için ıssız adadan farksızdı.

Fakat bir gün, aydınlık bir nisan gününde, elimdeki bütün bu İngiliz ganimetlerini yan taraftan vuran altın renkli gün ışığının altına dizmiş, sağ yanağımı parıl parıl parlayana kadar tıraş etmiştim ki Yegorıç yırtık çizmeleriyle odaya dalıp derenin yakınındaki çalılıklarda birinin doğum yaptığını söyledi. Sol yanağımı bir havluyla silip Yegorıç’la çıktığımı hatırlıyorum. Çıplak söğüt çalılıklarının arasından çamurlu ve suları yükselmiş dereye doğru koşuyorduk üç kişi. Elinde pensler, gazlı bez rulosu ve tentürdiyot şişesi olan ebe, gözlerim fal taşı gibi dehşetle açılmış halde ben ve arkada da Yegorıç… Adam her beş adımda bir duruyor ve lanetler okuyarak sol çizmesini çekiyordu. Çizmenin tabanı ayrılmıştı. Rus baharının tatlı ve vahşi rüzgârı üstümüze üstümüze esiyordu. Pelageya İvanovna’nın kafasındaki tokalardan biri düşmüş, topuzu açılmış ve saçları omzuna dökülmüştü.

“Ne halt etmeye tüm paranı içkiye veriyorsun?” diye homurdandım koşarken Yegorıç’a. “Resmen hayvanlık bu. Hastane bekçisisin ama bir serseri gibi gezip duruyorsun.”

“Ne parası?” dedi öfkeyle. “Ayda yirmi ruble için eziyet çekiyorum. Ah, lanet olsun sana da çizme gibi!” diyerek sinirle bir ayağını at gibi yere vurdu. “Aldığım parayla değil çizme almak, yeme içme bile karşılanmıyor.”

“Tabii en önemlisi de içki” dedim nefesimi toplamaya çalışarak. “O yüzden böyle üstün başın perişan halde aylaklık ediyorsun.”

Çürük köprünün yakınından acı dolu, zayıf bir çığlık duyduk. Ses, hızla akan suların üzerini aşıp gitti. Koşa koşa oraya gittik ve darmadağın olmuş, kıvranan bir kadın gördük. Başörtüsü düşmüş, saçları terli alnına yapışmıştı. Gözlerini acıyla devirip duruyor, tırnaklarını gocuğuna geçiriyordu. Kaygan, yumuşak ve ıslak toprakta yeni çıkmaya başlamış seyrek, soluk yeşil otların üzerine parlak kan lekeleri sıçramıştı.

“Yetişemedim, yetişemedim” dedi dağılmış saçlarıyla bir cadıya benzeyen Pelageya İvanovna elindeki ruloyu açarken.

Ve işte orada, Pelageya İvanovna ve ben, köprünün kararmış ağaç direklerini aşıp geçen suyun keyifli gürlemesini dinleyerek bir erkek bebek dünyaya getirttik. Bebek yaşıyordu, annesi de kurtulmuştu. Sonra iki hastabakıcı ve sonunda lanetli, parçalanmış tabanlı çizmesinden kurtulmuş çıplak sol ayağıyla Yegorıç, anneyi bir sedyeyle hastaneye taşıdılar.

Kadın artık sakinleşmiş, üzeri çarşafla örtülmüş, solgun bir halde yatarken, bebek kundaklanıp annesinin yanına konulmuşken ve her şey yolundayken;

“Annesi, çocuğunu doğurmak için daha iyi bir yer bulamadın mı? Neden atla gelmedin?” diye sordum.

“Kayınbabam atı vermedi. ‘Topu topu beş verst gideceksin. Sağlıklı bir kadınsın. Atla gitmene gerek yok’ dedi” diye cevap verdi kadın.

“Kayınbaban aptal domuzun tekiymiş” dedim.

“Ah, ne cahil insanlar bunlar!” diye ekledi Pelageya İvanovna üzüntüyle, sonra da kıkırdadı bir şeylere.

Sol yanağıma diktiği bakışını yakaladım.

Dışarı çıktım ve doğumhanedeki aynaya baktım. Ayna her zaman neyi gösteriyorsa yine onu gösteriyordu: Sağ gözünün altında bir morluk varmış gibi duran alenen dejenere olmuş eğri büğrü bir surat… Ama bunda aynanın bir suçu yoktu. Dejenere herifin sağ yanağı, üzerinde dans edilebilecek parke gibi pürüzsüzken, sol yanağında gür, kızıl bir orman vardı. Çene, iki yanak arasındaki sınır gibiydi. Sarı kapaklı bir kitabın içindeki bir sözcüğü anımsadım: “Sahalin.” 12 Bir sürü farklı farklı adamın fotoğrafı vardı bu kitapta.

“Cinayet, hırsızlık, kanlı bir balta…” diye düşündüm, “on yıl… Bu ıssız adada ne kadar da kendine özgü bir yaşantım var. Gideyim de tıraşımı bitireyim…”

Kara tarlaları dolaşıp gelen nisan havasını içime çekerek, huş ağacının tepesindeki karganın gaklamalarını dinleyerek ve güneşin pırıl pırıl ışıklarına karşı gözlerimi kısarak bahçeyi geçip tıraşımı bitirmeye gidiyordum. Öğleden sonra üç sıralarıydı. Ve ben tıraşımı bitirdiğimdeyse saat akşam dokuzdu. Çünkü fark ettiğim üzere Muryevo’da çalılıkların arasında doğurmak gibi beklenmedik olaylar asla münferit değildi... Tam verandanın kapısının kolunu tutmuştum ki bahçe kapısının yanında bir atın suratı ve çamura bulanmış, sallanıp duran at arabası çarpmıştı gözüme. Bir kadın görünmüş ve tiz bir sesle cırlamıştı:

“Yavaş-şş, seni yermantarı!”

Bir paçavra yığınının içindeki çocuğun sızlanmalarını verandadan duyuyordum.

Tabii ki bacağı kırılmıştı. Sağlıkçıyla birlikte iki saat uğraşıp bu süre zarfında durmadan sızlanan çocuğun bacağını alçıya aldık. Sonra öğle yemeği vakti geldi ve ben yemekten sonra tıraş olmaya üşendim. Bir şeyler okumak istedim. O arada da akşam karanlığı çöktü. Tabii ben de hoşnutsuzluk içinde suratımı buruştura buruştura tıraşımı bitirdim. Ama dişli “gillette”imi sabunlu suda unuttuğum için üstünde –bahar vakti köprüde yaptırdığımız doğumu aklıma getirecek şekilde– pas lekeleri oluşmuştu.

Evet, haftada iki kez tıraş olmanın hiç gereği yoktu. Bazen tam anlamıyla kara gömülüyorduk, korkunç bir tipi oluyordu. Öyle ki, bir keresinde iki gün boyunca Muryevo Hastanesinden hiçbir yere kıpırdayamadık, hatta dokuz verst ötedeki Voznensk’e gazeteleri almaya birini bile gönderemedik. Bu uzun akşamlarda odamı boydan boya adımlayıp durdum, gazete okuyabilmek için hastalıklı bir istek duyuyordum. Tıpkı çocukken Cooper’ın Kâşif’ini okumak için can attığım gibi… Ama İngiliz alışkanlıklarının tamamı ıssız Muryevo Adası’nda tamamen yok olmuş değildi. Zaman zaman parlak oyuncağım siyah kılıfından çıkıyor ve ben ağır ağır tıraş oluyordum, ta ki cildim o gururlu adalınınki gibi temiz ve pürüzsüz olana kadar… Üzüldüğüm şeyse burada beni beğenecek kimsenin olmamasıydı.

Müsaadenizle… Evet… Jileti elime alır almaz gerçekleşen bir olayı daha hatırlıyorum. Tam Aksinya odama ölçekli kapta kaynar su getirmişti ki kapı yine uğursuzca çalınmış ve ben yine çağırılmıştım. Pelageya İvanovna’yla koyun postu gocuğumuza sarınıp atlar ve arabacıyla beraber kudurmuş, beyaz bir okyanusun içinden siyah bir hayalet gibi geçip çok uzak bir yere gitmiştik. Tipi ıslıklar çalıyor, kahkaha atarken ağzından tükürükler fışkıran bir cadı gibi kükrüyordu. Etrafımızdaki her şey sanki yer yarılmış da içine girmişti. Bu dönüp duran şeytani karanlığın içinde yolumuzu kaybedeceğimiz ve gece çöktüğünde tamamen yok olacağımız düşüncesi aklıma gelince solar plexusumda13 aşina olduğum bir soğukluk hissettim. Pelageya İvanovna, arabacı, atlar ve ben. Donacağımız ve yarı belimize kadar kara gömüleceğimiz zaman geldiğinde kendime, ebeye ve arabacıya morfin yapmak gibi saçma sapan bir düşünceye kapıldığımı hâlâ hatırlıyorum. Neden mi? Acı çekmemek için… “Donacaksın doktor, morfin olmazsa korkunç bir şekilde öleceksin” diye düşünmüştüm. Ama sonra sağduyulu ve sakin bir sesin, “Sana bir şey olmayacak” diye cevap verdiği kalmış aklımda. Bu sırada cadı da “Vuuuuuu… Vuuuuu…” diye uluyor, bizi kızağın içinde bir o yana bir bu yana savurup duruyordu. Başkent gazetesinin arka sayfasında “Falanca Doktor, Pelageya İvanovna ve arabacıyla iki at göreve gitmeye çalışırken hayatlarını kaybettiler. Kar denizinin içinde huzurla uyusunlar” şeklinde yazılmış haberi görebiliyordum. Tüh! Böylesi görevlere çağrılınca akla gelenlere bak…

Nihayetinde ölmeden ve kaybolmadan Grişçevo köyüne vardık. Burada, hayatımda ikinci kez ters gelen bebeği bacağından tutup içerden döndürme operasyonu yaptım. Anne, köy öğretmeninin karısıydı. Dirseklerimize kadar kan içinde kalmış ve lambanın ışığında ter gözümüze kadar inmiş vaziyette Pelageya İvanovna ile birlikte döndürme işlemiyle uğraşırken, kulübenin tahta bir perdeyle ayrılmış karanlık bölümünden kocasının sızlanmaları ve volta attığı duyuluyordu. Ve size bir sır vereceğim: Kadının inlemeleri ve kocasının durmak bilmez sızlanmaları arasında bebeğin kolunu kırdım. Ölü bir bebek doğurttuk. Ah, sırtımdan aşağı ne ter boşaldı ama! Aniden aklımda korkunç, kapkara, dev gibi birisinin görüntüsü belirdi, o birisi kulübeye dalıp taş gibi sert bir sesle, “Aha! Alın şunun diplomasını!” diye bağırıyordu.

Yorgunluktan bitmiş bir halde bebeğin ölü, sarı bedenine ve kloroformla bayılttığımız hareketsiz yatan anneye baktım. Tipi, pencerenin camlarına üflüyordu, kloroformun boğucu kokusundan kurtulmak için bir dakikalığına açtığımız küçük camdan içeri giren rüzgâr, bir buhar yığınına dönüşmüştü. Sonra camı kapattım ve ebenin elindeki bebeğin cansız, sallanıp duran koluna baktım. Ah! Pelageya İvanovna’yı anneyle ilgilenmesi için orada bıraktığımdan eve tek başıma dönerken nasıl bir çaresizlik içinde olduğumu anlatacak kelime bulamıyorum. Hafiflemiş fırtınanın içindeki kızağımda savrularak gidiyordum ve karanlık orman ayıplayarak beni izliyordu, umutsuzca ve çaresizce. Kendimi yenilmiş, bozguna uğramış, zalim bir kader tarafından ezilmiş hissediyordum. Getirip bu hiçliğin ortasına bırakmış ve hiç kimsenin desteği veya kılavuzluğu olmaksızın tek başıma savaşmaya zorlamıştı bu zalim kader beni. Ne akla hayale gelmez zorluklara katlanmak zorundayım! Ne kadar çetrefilli ve zor vaka varsa –ki bunların çoğu cerrahi vakalar oluyor genellikle– bana gelmeli, ben de onlarla şu tıraşsız yüzümle yüzleşebilmeli ve alt etmeliyim. Eğer alt etmeyi beceremezsem, tıpkı şimdi olduğu gibi, arkamda bir bebek cesedi ve anne bırakıp çukurların üstünden savrula savrula geçerken ıstırap çekerim. Yarın, tabii tipi dinerse, Pelageya İvanovna kadını alıp hastaneye getirecek. Ama asıl sorun şu ki onu kurtarmayı becerebilecek miyim? Peki, bunun altından nasıl kalkacağım? Bu muhteşem sorunun hakkını nasıl vereceğim? Aslında rastgele hareket ediyorum, hiçbir şey bildiğim yok. Şu âna kadar şans benden yanaydı, zor vakaların altından başarıyla kalktım ama bugün şanslı günümde değildim. Ah, kalbim yalnızlıktan acıyor ve soğuktan ve yanımda kimsenin olmayışından. Üstelik bebeğin kolunu kırarak bir suç işlemiş olma ihtimalim var. Bir yerlere gitsem, birinin ayaklarına kapanıp “Ben doktor falanca, böyleyken böyle oldu, bebeğin kolunu kırdım. Alın benim diplomamı. Onu hak etmiyorum, sevgili meslektaşlarım. Beni Sahalin’e yollayın” desem… Tüh, sinir hastası seni!

Soğuk benden kötü bir ısırık almasın diye kızağın dibine çöküp büzüştüm. Şimdi kendimi zavallı, küçük bir köpeğe benzetiyordum; evsiz, beceriksiz, yavru bir köpek…

Uzun bir süre gittik, ta ki hastanenin girişindeki küçük ama neşe dolu, hep kucak açan feneri görene kadar. Parlıyor, sonra kararıyor, sonra tekrar parlıyor ve kendine çağırıyordu. Fenerin ışığını görünce ruhumun yalnızlığı biraz hafiflemişti. Sonra fener gözümün önünde iyice belirginleşip yaklaşarak büyüdüğünde ve hastanenin duvarları siyahtan beyaza döndüğünde bahçe kapısından girerken;

“Kolu boş ver. Önemi yok. Sen onu kırdığında bebek çoktan ölüydü. Kırığı düşünmenin bir âlemi yok, anne yaşıyor ya” diyordum kendi kendime.

Fener ve aşina olduğum veranda kendimi toparlamamı sağlamıştı. Lakin evin içine girip çalışma odasına geçtiğimde, ocaktan gelen sıcağı hissederek, tüm üzüntülerimi kovalayıp uykuyu dört gözle bekleyerek bir yandan da şöyle homurdanıyordum:

“Durum öyle olabilir ama sonuçta yalnızlık berbat bir şey. Çok yalnızım.”

Tıraş bıçağı masanın üzerindeydi, yanında da artık soğumuş suyla dolu bir kap vardı. Bıçağı küçümseyerek çekmeceye fırlattım. Tıraş olmaya çok çok ihtiyacım var ama…

Tüm bir yıl böyleydi. Şimdi bakınca bir fırtına gibi geçip gittiğini anlamama rağmen, geçip giderken çok yönlü, çok çeşitli, karmaşık ve korkunç gibi geliyordu. Ama burada, aynada, bakınca gördüğüm şey geçen yılın yüzümde bıraktığı izlerdi… Gözlerimde daha sert, daha huzursuz, ağzımdaysa daha özgüvenli ve erkeksi bir bakış var. Burun kemerimin üstündeki çizgi yaşadıklarımın bir anısı olarak bir ömür benimle kalacak. Aynaya baktığımda hepsini görüyorum. Sırayla geçiyorlar gözümün önünden. Diplomam hakkındaki düşünceler geçip giderken, hayali bir mahkeme beni yargılayacak ve heybetli bir yargıç;

“Peki, askerin çenesi nerede? Cevap versene seni sözde üniversite bitirmiş cahil!” derse diye hâlâ titriyorum.

Bunu nasıl hatırlamam ki! Aslında dünyada, eski kalasların üzerindeki çivileri söken bir marangoz edasıyla, ustaca diş çeken sağlıkçı Demyan Lukiç gibi biri olmasına rağmen, duyarlılığım ve kendime duyduğum saygı bana Muryevo Hastanesinde ilk iş kendi kendime diş çekmeyi öğrenmem gerektiğini söylüyordu. Demyan Lukiç hastanede olmayabilir veya hastalanabilirdi. Ebelerinse ellerinden her iş geliyordu, diş çekmek dışında… Kaldı ki kimse kusura bakmasın ama bu onların işi değildi.

Karşımdaki sandalyede oturan adamın mükemmel derecede sağlıklı ama yüzünün acı içinde olduğunu hatırlıyorum. Adam devrimden sonra dağılan cephelerden birinden dönen bir askerdi. Üzerinde bir çürüğü olan ama çenenin içine yerleşmiş, sağlam, kocaman dişi çok iyi hatırlıyorum. Suratımda bilmiş bir ifadeyle gözlerimi kısarak ve endişe içinde homurdanarak dişi kerpeten yardımıyla tuttum ve bu sırada Anton Çehov’un zangocun dişini nasıl çektiğini anlattığı ünlü kısa hikâyesini net bir şekilde anımsadım. Bu hikâye bana ilk kez, bu haliyle o kadar da komik gelmedi.

Adamın ağzı yüksek sesle çatırdadı ve asker kısa bir çığlık attı: “Ahh!”

Bunun üstüne elimin altında direnç gösteren hiçbir şey kalmadı ve kerpeten kanla kaplı halde ve arasında beyaz bir şeyle dışarı fırladı. Bir an kalbim çarpmayı bıraktı. Çünkü ağzından çıkan şey adamın azıdişinden, hatta herhangi bir azıdişinden daha büyüktü. Önce ne olduğunu anlayamadım ama sonra neredeyse hıçkırıklara boğulacaktım. Gerçekten kökü uzun bir diş çekmiştim ama dişin ucundan bir de kocaman, beyaz, eğri büğrü bir kemik parçası sallanıyordu.

“Adamın çenesini kırdım” diye düşünürken dizlerimin bağı çözüldü. Neyse ki etrafta ne sağlıkçı vardı ne de ebeler. Bir hırsız gibi hareket ederek cesaretimin meyvesini gazlı beze sardım ve cebime attım. Asker, bir eliyle doğum koltuğuna bir eliyle de taburenin bacağına yapışmış; pörtlemiş, tamamen afallamış gözlerle bana bakarak oturduğu yerde sallanıyordu. Adama sersemlemiş bir halde bir bardak potasyum permanganat verip “Çalkala ağzını” dedim.

Bu yaptığım salakça bir hareketti. Adam bir ağız dolusu solüsyonu yudumladı, ağzını çalkaladı ama bardağa tekrar tükürdüğünde çıkan şey askerin kanıyla karışmış tarif edilemez renkte yoğun bir sıvıydı. Sonra askerin ağzından öyle bir kan boşandı ki olduğum yerde donup kaldım. Bu zavallı adamın boğazını kesmiş olsam böyle kan çıkmazdı. Potasyum dolu bardağı bir kenara atıp gazlı bez topaklarıyla askerin üzerine atıldım ve bunları askerin çenesindeki boşluğa tıkadım. Gazlı bez anında kızıla kesti. Bezleri çıkarttığımda dehşet içinde gördüm ki bu boşluğa bir mürdümeriği rahatlıkla sığabilirdi.

“Askerin işini gerçekten takdire şayan şekilde bitirdim” diye sefil bir halde düşünürken kutudan da uzun, gazlı bez şeritlerini çekiyordum.

“Üç saat hiçbir şey yeme” dedim hastama titreyen bir sesle.

“Gerçekten çok teşekkür ederim” dedi asker hafif bir şaşkınlıkla kendi kanıyla dolu bardağa bakarken.

“Arkadaşım” dedim üzüntülü bir sesle, “şöyle yapalım; sen yarın ya da öbür gün tekrar gel beni gör. Beni… Görüyorsun… Bir daha muayene edeceğim. Bakılması gerekli gibi görünen bir dişin daha var. Anlaştık mı?”

“Çok sağ olun” dedi asker boğuk bir sesle ve çenesini tutarak dışarı çıktı. O giderken ben de bekleme odasına koştum, orada bir süre diş ağrısı çekiyormuş gibi başımı ellerimin arasına alıp olduğum yerde sallanarak oturdum. Kanlı bez topağını beş kez cebimden çıkarıp sonra geri sakladım.

Bir hafta boyunca sisin içinde kalmış gibi gezdim. Zayıfladım, kurudum kaldım.

“Asker kangren olacak, kanı zehirlenecek… Lanet olsun! Adama niye o kerpetenle giriştim ki?”

Gözümün önüne acayip görüntüler geliyordu. Asker titremeye başlıyor, ilk başta etrafta dolaşıyor, Kerenski cephesinde yaşadıklarını anlatıyor, sonra gittikçe sessizleşiyor. Kerenski’den bahsedemez oluyor. Asker patiska yatağında yatıyor ve sayıklıyor. Ateşi kırk derece olmuş. Tüm köy askeri ziyarete geliyor. Ve sonra asker sivrilmiş burnuyla ikonanın altındaki masada yatıyor.

Köyde dedikodular başlıyor.

“Niye böyle olmuş ki?”

“Doktor dişini çekmiş.”

“İşte baksana, çekmiş…”

Artarak devam ediyor dedikodular. Ardından soruşturma. Sert bir adam geliyor ve “Askerin dişini sen mi çektin?” diye soruyor.

“Evet… Ben çektim.”

Askeri gömüyorlar. Mahkeme, utanç. Birinin ölmesinin nedeniyim ben. Ben artık bir doktor değilim, zavallı, toplumun dışına itilmiş bir insanım. Daha doğrusu insan bile değilim.

Asker tekrar ortaya çıkmadı, çok üzgündüm. Dişi içine sardığım gazlı bez çekmecede pas rengini almış, kuruyordu.

Personelin maaşlarını almak için bir hafta içinde şehre inmem lazımdı. Beş gün sonra gittim ve ilk işim bölge hastanesi doktorunun yanına gitmek oldu. Yirmi beş yıldır hastanede çalışan, sigaradan sararmış sakalları olan bir adamdı. Görmüş geçirmiş biriydi. Akşam adamın çalışma odasında oturmuş, keyifsizce limonlu çayımı içiyordum. Masanın örtüsüyle oynarken daha fazla dayanamayıp tüm olanları lafı dolandıra dolandıra, üstü kapalı şekilde anlattım: “İşte burada öyle söylüyorlar… Böyle durumlarda… Eğer birisi diş çektiyse… Ve çeneyi kırdıysa… Sonuçta kangrene dönüşebilir, değil mi? Bilirsiniz, bir kemik parçası işte… Bir yerde okumuştum…”

Dinledi, dinledi ve kalın kaşlarının altındaki gözlerini yüzüme dikerek aniden şöyle dedi:

“Diş yuvasını kırmışsınız… Yakında diş çekmekte gayet başarılı olursunuz. Şimdi çayı bırakın da yemekten önce gidip votka içelim.”

Ve bir anda işkenceci askerim sonsuza dek uçup gitti aklımdan.

Ah, anıların aynası... Bir yıl geçti gitti. Şu an o diş yuvasını hatırlıyor olmam ne kadar komik! Ama yine de asla Demyan Lukiç gibi diş çekemeyeceğim. Eminim. Adam günde beş diş çekiyor, bense iki haftada bir… Yine de pek çok kişinin çekmek isteyeceği gibi çekiyorum dişi. Diş yuvalarını kırmıyorum, kırsam da korkmam artık.

Diş ne ki? Bu eşsiz yılda neler görüp neler yapmadım ki ben…

Akşam karanlığı odama girmişti. Lamba çoktandır yanıyordu ve ben acı bir duman bulutunun içinde yüzerken yaptıklarımı değerlendiriyordum. Kalbim gururla dolup taşıyordu. İki kalça ampütasyonu yapmıştım, parmak ampütasyonlarını ise saymıyorum bile… Ve kürtajlar. On sekiz kürtaj yazmışım deftere. Bir fıtık. Bir trakeotomi. Hepsinin altından da başarıyla kalktım. Kaç tane açtım o koca çıbanlardan. Ve kırıkları alçıya alma… Alçı ve kalayla. Çıkıkları yerine oturttum. Entübasyon,14 doğum… İstediğiniz ne varsa getirin. Ama sezaryen yapmam, onu bilin. Şehre gönderebilirim. Ama forsepsle istediğiniz kadar döndürme yapabilirim.

Tıp fakültesindeki son adli tıp sınavını hatırlıyorum. Profesör;

“Yakın mesafeden vurulma sonucu oluşan yaralar hakkında bilgi verin” demişti.

Küstah bir ifadeyle uzun uzun anlatmaya başlamıştım. Sonunda yorulup da bir nefes almak için durakladığımda profesör suratıma bezgin bir ifadeyle bakmış ve “Anlattıklarınızın sizden istenen şeyle, yani yakın mesafeden vurulmalardan kaynaklı yaralanmalarla uzaktan yakından ilgisi yok. Daha önce kaç kez ‘beş’ tam not aldınız?” demişti.

“On beş” diye yanıtlamıştım.

Adımın karşısına bir “üç” koymuştu, ben de utanç ve üzüntüyle dolup taşarak dışarı çıkmıştım.

Oradan çıktım ve kısa bir süre sonra da Muryevo’ya geldim. Burada yalnızım. Kısa mesafeden vurulmalar sonucu oluşan yaralanmalarda ne olacağını Tanrı bilir. Ama ben, önümdeki ameliyat masasında bir adam yatarken ve adamın dudaklarından kandan pembeleşmiş köpükler akıyorken kendimi mi kaybettim? Hayır. Adamın göğsü kurt avlarken kullanılan, yakın mesafeden gelmiş tüfek saçmalarıyla dolu, akciğerleri alenen görünüyor, göğsü paramparça ve etleri sarkıyor olmasına rağmen kendimi kaybetmedim. Ve adam bir buçuk ay sonra hastanemden sapasağlam ayrıldı. Üniversitede elime bir kez bile bir forseps almamıştım ama burada ellerim titrese bile aleti bir dakikada rahmin içine yerleştirebilirim. Bir keresinde doğum yaptırdığım sırada tuhaf bir olay yaşadığımı da gizlemeyeceğim.

Bebeğin kafasının yarısı şişip morarmıştı ve bir gözü yoktu. Buz kesmiştim. Pelageya İvanovna’nın rahatlatıcı sözlerini yarım yamalak duyuyordum.

“Önemli değil doktor. Kullandığınız forsepsin bir ucu bebeğin gözüne gelmiş.”

İki gün boyunca tir tir titredim. Ama iki günün sonunda bebeğin kafası normale döndü.

Ne yaralara dikişler attım… Ne iltihaplı plöreziler15 gördüm ve onları kaburgalardan ayırdım… Ne zatürreeler, tifolar, kanserler, frengiler,16 fıtıklar (normale döndürdüğüm fıtıklar), hemoroitler, sarkomlar…

Hasta kayıt defterini coşkuyla açtım ve oturup bir saat inceledim, saydım. Bir yıl boyunca, bu akşama kadar olanlar da dahil, 15.613 ayakta, 200 yataklı hastam olmuş ve bunlardan sadece altı tanesi ölmüş.

Defteri kapatıp yatağa geçtim. Yirmi dört yaşını tamamlamış olan ben, yatakta yatıyor ve uykuya dalarken artık çok tecrübeli olduğumu düşünüyordum. Neden korkacaktım ki? Hiçbir şeyden. Çocukların kulaklarına soktukları bezelyeleri çıkarmıştım. Kesmiştim, kesmiştim, kesmiştim…

Ellerim artık daha cesurdu, titremiyorlardı. Her türlü aldatmacayı görmüş, kimsenin anlamadığı sözler söyleyen köylü kadınları anlar olmuştum. Sherlock Holmes’un gizemli dosyaları çözdüğü gibi çözüyordum onları. Uyumak üzereydim.

“Ben!..” diye mırıldandım. “Hiç sanmıyorum ki bana, beni hayrete düşürebilecek bir vaka gelsin… Belki de başkentte benim yaptığım işe doktorluk değil sağlıkçılık diyorlardır. Derlerse desinler… Kliniklerde, üniversitelerde ve röntgen odalarında keyifleri yerinde onların. Bense burada bir başımayım. O kadar. Köylüler ben olmasam yaşayamaz. Önceden kapının her çalışında titrerdim, ödüm kopardı. Ama şimdi…”

***

“Ne zaman oldu bu?”

“Bir hafta önce efendim. Bir hafta. Bir anda şişti.”

Kadın ağlamaya başladı.

İkinci yılımın ilk günü gri bir ekim sabahıydı. Dün gece kendimle gurur duyarak, böbürlenerek uyumuştum. Ama bu sabah beyaz önlüğümün içinde kafam karışmış bir vaziyette kalakalmıştım.

Kadının kucağında bir kütük gibi tuttuğu bir yaşlarında bir erkek bebek vardı ve bebeğin sol gözü yoktu. Göz yerine iyice incelmiş gözkapağının altından dışarı fırlamış, küçük bir elma boyutunda, sarı bir top vardı. Bebek ağlayıp debeleniyor, kadınsa hıçkırıyordu. Elim ayağıma dolaşmıştı.

Bebeği tüm açılardan inceledim. Demyan Lukiç ve ebeler hemen arkamdaydı, sesleri çıkmıyordu. Onlar da daha önce böyle bir şey görmemişlerdi.

“Bu da ne böyle? Beyin zarı mı? Hmm… Canlı… Sarkom mu? Hmm… Yumuşak… Ne kadar da öngörülemez, habis bir şişlik bu! Peki, nereden çıktı? Eskiden göz olan yerden mi? Ya da belki hiçbir zaman göz oluşmamıştı orada. Yani, her şekilde, şu an bir göz yok ortada” diye düşündüm.

“Kesip çıkarmamız lazım bunu” dedim şevkle.

Sonra kafamda gözkapağını nasıl kesip kenara alacağımı kurdum. Ardından…

“Eee… Sonra? Ya gerçekten beyinse? Off, lanet olsun! Yumuşak da… Beyin gibi...” diye düşündüm.

“Neyi keseceksiniz?” dedi kadın rengi solarken. “Gözünü mü? İzin vermem.”

Dehşet içindeydi, çocuğu bezlerle sarıp sarmalamaya başladı.

“Gözü yok ki” dedim kesin bir sesle. “Gözünün olması gereken yere bir bak. Bebeğinde garip bir tümör var…”

“Damla verin o zaman” dedi kadın korkuyla.

“Dalga mı geçiyorsun? Ne damlası? Böyle bir durumda damlanın bir faydası olmaz!”

“Gözü olmadan ne yapar?”

“Söylüyorum sana, gözü zaten yok.”

“Üç gün önce vardı ama!” diye bağırdı kadın umutsuzca.

“Hay lanet olsun!” diye düşündüm.

“Bilmiyorum, belki de vardı… Lanet olsun! Her neyse şu an yok. Senin bileceğin iş tatlım. İstersen şehre götür bebeğini. Ama orada da hemen ameliyata alırlar. Değil mi Demyan Lukiç?”

“Ee… Evet” dedi sağlıkçı düşünceli bir halde, ne diyeceğini bilemiyormuş gibi bir tavırla. “Daha önce görülmemiş bir şey bu.”

“Şehirde de keserler mi?” diye sordu kadın korku içinde. “İzin vermem.”

Konuşmamız kadının çocuğun yüzüne ellememize izin vermemesiyle sona erdi.

İki gün boyunca kafa patlattım, her şeyi duymazdan gelip kütüphanenin altını üstüne getirdim. Gözünün yerinde dışarı fırlamış şişlikler olan bebekleri tasvir eden çizimler aradım… Lanet olsun!

Ama iki gün sonra bebek tamamen çıkmıştı aklımdan.

***

Bir hafta geçmişti.

“Anna Juhova!” diye bağırdım.

Kollarında bir bebek taşıyan neşeli bir kadın girdi içeri.

“Şikâyetiniz nedir?” diye sordum ağız alışkanlığıyla.

“Yanlarım çok ağrıyor… Nefes alamıyorum” dedi kadın ve nedense alaylı alaylı güldü.

Kadının ses tonunu duymamla birlikte doğruldum.

“Tanıdınız mı beni?” diye sordu kadın alay ederek.

“Dur, dur. Evet, bu o… Dur bir! Bu bebek o bebek mi?”

“Ta kendisi. Hatırladınız mı doktor, gözü zaten yok kesip çıkaralım şunu demiştiniz.”

Şaşırıp kaldım. Kadın bana zafer kazanmışçasına bakıyor, gözlerinin içi gülüyordu.

Bebek annesinin kucağında sesini çıkarmadan duruyor ve kahverengi gözleriyle etrafa bakıyordu. Görünürde sarı şişlik filan yoktu.

“Olsa olsa büyü bu” diye düşündüm sarsılarak.

Sonra biraz kendime geldim ve bebeğin gözkapağını özenle kaldırdım. Bebekse ağlayarak kafasını başka tarafa kaçırmaya çalıştı ama ben göreceğimi görmüştüm… Mukozanın üstünde küçük bir yara izi, ah!

“Yanınızdan ayrılırken, bir anda patlayıverdi.”

“Tamam, kadın” dedim sıkıntıyla, “anlatma.”

“Bir de gözü yok diyordunuz. Bakın, gözü yeniden bitti” diye kıkırdadı kadın dalga geçerek.

“Şimdi anladım. Şeytan götürsün beni! Gözünün altında koca bir çıban çıkmış, iyice büyüyünce de gözü arkaya itip tamamen kapatmış… Sonra patlamış ve iltihap dışarı akmış… İşte şimdi her şey yerli yerine oturdu.”

***

Hayır, bundan sonra asla, uyurken bile, beni hiçbir şey şaşırtamaz deyip böbürlenmeyeceğim. Hayır… Bu yıl geçti, bir yıl daha geçecek ve bu gelen yıl da diğeri gibi sürprizlerle dolu olacak. Demek ki ihtiyacım olan şey, öğrenmeye itaat etmekmiş.

YILDIZ DÖKÜNTÜ

Bu o! İçgüdülerim öyle diyordu. Bilgilerimi hesaba katmaya hiç gerek yok. Zira mezun olalı daha 6 ay olmuş, bir doktor olarak hiçbir bilgim yoktu.

(Korkacak hiçbir şey olmamasına rağmen) Adamın çıplak ve sıcak omzuna dokunmaya korkuyordum ve kendisine şöyle dedim:

“Amca, hadi şöyle ışığa geliver.”

Adam istediğim yere geçti. Gaz lambasının ışığı adamın sarımsı cildine vuruyordu. Adamın sarı cildi, göğsü ve böğürleri mermerimsi döküntülerle doluydu. “Nasıl da gökteki yıldızlara benziyorlar” diye düşündüm. İçim ürpererek adamın göğsüne eğildim, göğsünü inceleyince de gözlerimi adamın yüzüne diktim. Karşımda duran yüz kırk yaşlarında, külrenginde kirli sakalları olan, şiş gözkapaklarıyla örtülmüş parlak gözlere sahip bir adamın yüzüydü. Bu gözlerde beni en çok şaşırtan şey özsaygı ve ağırbaşlılıktı.

Adam, sıkılmış ve ilgisiz bir tavırla gözlerini kırpıştırıp etrafa bakındı ve pantolonunun kemerini düzeltti.

“Evet, bu frengi” dedim içimden kararlılıkla ikinci defa. Devrimin ilk zamanlarında, üniversite sıralarından doğruca bu kırsal bölgeye fırlatılmış bir doktor olarak, tıp hayatımda ilk kez frengiyle karşılaşıyordum.

Bu frengi vakasıyla da tesadüfen karşı karşıya kalmıştım. Bu adam gelip boğazının tıkandığından yakınmıştı. Frengiyi aklımın ucundan bile geçirmeden soyunmasını söylemiş, sonra da yıldız döküntüleri görmüştüm.

Kısılmış sesini, boğazındaki uğursuz kızarıklığı ve garip, beyaz lekeleri, mermerimsi döküntülerle dolu göğsünü birleştirmiş ve durumu anlamıştım. İlk başta korkuyla ellerimi bir cıva klorür topağıyla yıkamıştım, rahatsız edici, “galiba ellerime öksürdü” düşüncesi beynimi zehirlerken. Sonra çaresiz ve iğrenmiş bir halde, elimdeki, hastanın boğazını muayene ettiğim spatulayı koyacak yer aramıştım.

Sonunda da pencerenin önüne, bir pamuk yığınının üstüne koymaya karar vermiştim.

“Bakın... Şöyle ki...” dedim. “Anlaşılan... Hmmm... Aslında kesinlikle... Görünüşe göre çok kötü bir hastalık kapmışsınız. Frengi.”

Bunu çekine çekine söylemiştim çünkü çok korkacak, kaygılanacak gibi geliyordu bana.

Ama ne korktu, ne kaygılandı adam, kılı bile kıpırdamadı. Kendine seslenildiğini duyup da yuvarlak gözleriyle bakan bir tavuk gibi, yandan yandan baktı bana. Bu yuvarlak gözlerde güvensizlik fark ettim, hayret ederek.

“Frengi olmuşsunuz” diye tekrarladım yumuşak bir sesle.

“O ne ki?” diye sordu mermerimsi döküntülerle dolu adam.

O anda üniversite hastanesinin kar beyazı odaları, öğrenci kafalarıyla dolu amfiler ve ağarmış sakalıyla zührevi hastalıklar profesörü gözümün önüne geldi. Ama hızlıca kendimi toparladım ve amfiden bin beş yüz verst, en yakın demir yolundansa kırk verst uzaklıkta, gaz lambasının ışığı altında olduğumu hatırlattım kendime... Beyaz kapının ardında bir sürü hasta sıraya girmiş bekliyordu. Pencerenin ardında hava gittikçe kararıyor, kışın ilk karı aralıksız yağıyordu.

Hastaya kalan giysilerini de çıkarmasını söyledim ve artık iyileşmeye yüz tutmuş, ilk yarayı buldum. Son kalan şüphe kırıntılarım da yok oldu ve her doğru teşhis koyduğumda olduğu gibi gururlandım kendimle.

“Toparlanın” dedim. “Frengi olmuşsunuz. Ciddi bir hastalıktır bu, tüm vücudu etkiler. Uzun bir tedavi gerektirir...”

Bu noktada donup kaldım çünkü tavuğunkini andıran bakışlarda alayla karışık bir şaşkınlık gördüğüme yemin edebilirim.

“Benim boğaz ağrım var” dedi hasta.

“Evet, bu yüzden ağrıyor işte. Göğsünüzdeki döküntüler de bu yüzden. Göğsünüze bir baksanıza...”

Adam gözlerini kısıp baktı. Gözlerindeki alaycı ışıltı hâlâ gitmemişti.

“Boğazımı iyileştirseydiniz iyi olurdu” dedi.

“Kendinde mi bu adam?” diye düşündüm sabırsızlanmaya başlayarak. “Ben frengi diyorum, o boğazının derdinde!”

“Bakın amca” dedim sesimi yükselterek, “önceliğimiz boğazınız değil. Boğazınız için de yardım edeceğim ama şu anda en önemli şey genel hastalığınızı iyileştirmek. Ve tedaviniz uzun bir zaman alacak, iki yıl kadar.”

O anda adam bakışlarını yüzüme dikti. O bakışlardan, “Evet, evet delirmişsin sen doktor” dediğini okuyabiliyordum.

“Niye o kadar zaman alsın ki?” dedi. “İki yıl da ne demek? Boğaza bir gargara verseniz...”

İçim öfkeyle çalkalandı. Başladım konuşmaya. Artık adamı korkutmaktan çekinmiyordum. Ah, hayır, aksine burnunun düşebileceğini bile ima ettim. Eğer tedavi olmazsa başına gelecekleri bir bir anlattım. Frenginin ne kadar bulaşıcı bir hastalık olduğuna değindim ve tabaklarını, kaşıklarını, fincanlarını ayırması ve hatta ayrı bir havlu kullanması gerektiğini uzun uzun anlattım.

“Evli misiniz?” diye sordum.

“Evliyim” dedi şaşırarak.

“Karınızı hemen bana gönderin!” dedim öfke ve hararetle. “Hastalık ona da bulaşmış olmalı.”

“Karıma mı?” dedi müthiş şaşkınlıkla suratıma bakarak.

Böylece devam ettik konuşmaya. O gözlerini kırpıştırarak gözbebeklerime bakıyor, bense ona bakıyordum. Aslında bu, karşılıklı bir konuşmadan ziyade benim monoloğumdu. Hem de herhangi bir profesörün beş üzerinden beş vereceği mükemmel bir monolog. İçimde frengi hakkında devasa bir bilgi birikimi ve olağanüstü sezgiler bulmuştum. Almanca ve Rusça kitaplarda bu bilgilere hiç girilmediği için oluşan karanlık boşlukları kendi bilgimle dolduruyordum. Frengili hasta tedavi edilmediğinde kemiklerine ne olduğunu anlattım ve sürekli ilerleyen felç halinin altını çizdim. Peki ya çocuklar? Ya karısını nasıl kurtaracaktım? Ya da eğer ona da bulaştıysa ki muhtemelen bulaşmıştır, tedavi için nasıl bir yol izleyecektim?

En sonunda bilgi pınarım kurudu ve utangaç hareketlerle cebimden üzerinde altın rengi harfler olan kırmızı kapaklı bir kılavuz çıkardım. Zorlu yolumda ilk adımlarımı atarken, kahrolası reçeteleri nasıl yazacağımı bilemediğimde kapkara ağzını açarak beni defalarca kurtaran sadık dostum! Hasta üstünü giyerken ben de el altından sayfaları çevirmiş ve ihtiyacım olan şeyi bulmuştum.

Cıvalı merhem mükemmel bir çaredir.

“Vücudunuzu bununla ovacaksınız. Size bu merhemden altı paket verilecek. Her gün bir paketini kullanacaksınız... İşte böyle...”

Ellerimi önlüğüme sürerek merhemle vücudunu nasıl ovacağını şevkle ve açık bir şekilde gösterdim.

“Bugün bir kolunuzu, yarın bir bacağınızı, öbür gün de diğer kolunuzu... Altı paketi de kullanınca banyo yapın ve kontrole gelin. Muhakkak! Duydunuz mu? Muhakkak gelin. Ayrıca tedavi sırasında dişlerinize ve genel ağız temizliğinize dikkat etmeniz lazım. Size bir gargara vereceğim, yemeklerden sonra ağzınızı mutlaka çalkalayın onunla...”

“Peki, boğazım?” dedi hasta boğuk bir sesle. “Gargara” lafının onu canlandırdığını fark ettim.

“Evet, evet. Boğazınızı da.”

Birkaç dakika içinde koyun postu kabanının sarı sırtı kapıdan çıktı ve onu başörtülü bir kadın karşıladı.

Birkaç dakika daha geçtikten sonra muayenehaneden çıkıp karanlık koridordan geçerek sigara kâğıdı almak için eczaneye koştururken fısır fısır konuşan boğuk bir ses duydum:

“İyi muayene edemiyor. Daha çok genç. Baksana, ben boğazım ağrıyor diyorum, o karnıma, göğsüme bakıyor da bakıyor. Bir dünya yapacak işim var ama günün yarısı hastanede geçti. Ah Tanrım! Benim boğazım ağrıyor, adam bana ayağıma sürmem için merhem veriyor.”

“Hiç dikkat etmemiş, çok dikkatsiz” diye onayladı kadın titrek sesiyle. Sonra aniden sustu. Çünkü beyaz önlüğümün içinde bir hayalet gibi hızla yanlarından geçiyordum. Dayanamadım, dönüp iyice baktım ve karanlıkta keçi sakalını, şiş gözkapaklarını ve tavuk gözlerini tanıdım. Evet, bu gaddar, boğuk sesi biliyordum. Ruhumda belirgin bir yanma ve yaralanma hissiyle, sanki suçlu bir hırsız gibi başımı omuzlarımın arasına çekip gözden kayboldum. Korkuyordum.

Acaba yaptığım bunca şey boşuna mıydı?

Böyle bir şey olamaz! Bir ay boyunca her sabah, frengi hakkındaki monoloğumu dikkatle dinleyen adamın karısını bulabilmek için hasta kayıt defterini taradım. Bir ay boyunca adamı bekledim. Ne gelen oldu ne giden. Adam hafızamda unutulmaya yüz tuttu, endişelenmeyi bıraktım, unuttum gitti...

Çünkü bu unutulmuş, yaban yerdeki işimde her gün yeni yeni hastalar, inanılmaz, karmakarışık durumlar, aklımı başımdan alan vakalar çıkıyordu karşıma. Yüzlerce kez kendimi kaybettim ama sonra aklımı başıma toplayıp savaşacak ilhamı buldum.

Ve şimdi, aradan on yıl geçtikten sonra, beyaz boyaları parça parça dökülmüş, unutulup gitmiş o hastaneden bu kadar uzaktayken, adamın göğsündeki yıldız döküntüleri hatırlıyorum. Kim bilir nerededir? Ne yapıyordur? Ah ama dur, biliyorum ne yaptığını. Eğer yaşıyorsa zaman zaman karısını da yanına katıp bölge hastanesine gidiyordur. Bacaklarındaki yaralardan şikâyet ediyordur. Adamın dolaklarını indirip nasıl merhamet beklediğini gözümde oldukça açık bir şekilde canlandırabiliyorum. Kadın veya erkek, genç bir doktor, üzerindeki beyaz yamalı önlüğüyle adamın bacağına eğilip yaranın üst tarafındaki kemiğin üstüne parmaklarıyla bastırıp hastalığın sebebini bulmaya çalışacaktır. Bulunca da defterine “Lues 3”17 yazacak ve adama daha önce kendisine kara merhem verilip verilmediğini soracaktır.

İşte o zaman, tıpkı benim onu hatırladığım gibi, o da beni, 1917 senesini, camın dışında yağan karı, mumlu kâğıda sarılmış o paketi ve kullanmadığı altı adet yapışkanlı topağı hatırlayacaktır.

“Evet, aynısından vermişti doktor” diyecek ve artık alaycılığı kalmayan, onun yerine karanlık bir endişeyle dolmuş gözlerle etrafa bakacaktır. Doktorsa ona potasyum iyodür yazacak veya farklı bir tedavi uygulayacaktır. Belki de benim yaptığım gibi kılavuza bakacaktır.

Selam olsun size, yoldaş!

***

“…ayrıca sevgili karıcığım, Safron İvanoviç Amca’ya en derin saygılarımı ilet. Ayrıca gidip doktorumuza bir uğra. Altı aydır frengi diye kötü bir hastalığa sahibim. Yanındayken bu konuyu sana açamadım. Tedaviyi kabul et lütfen.

Kocan, A. Bukov”

Çuha kumaşından şalının ucunu ağzına götüren genç kadın sedire oturdu; bedeni sarsılırcasına ağlıyordu. Eriyen kardan ıslanmış sarı saçlarının bukleleri alnına dökülüyordu.

“Alçak, değil mi?” diye bağırdı kadın.

“Tam bir alçak” dedim sert bir sesle.

Sonra en zor ve can yakan kısım geldi. Kadını sakinleştirmek zorundaydım ama nasıl? Bekleme odasında sabırsızca bekleyen hastaların uğultuları arasında, uzun bir süre fısıldaştık.

Ruhumun derinliklerinde acı çeken insanlara karşı henüz kayıtsızlaşmamış bir yerden sıcak sözler bulup çıkardım. İlk olarak korkusunu yatıştırmaya çalıştım. Henüz hiçbir şeyin kesin olmadığını, muayene olmadan umutsuzluğa kapılmasının yersiz olduğunu söyledim. Muayeneden sonra hastalığı kapmış olduğu ortaya çıksa bile frengi denen bu kötü hastalığın tedavisinin altından başarıyla kalkacağımızı söyledim.

“Alçak herif. Alçak!” diye hıçkırdı genç kadın ve gözyaşlarına boğuldu.

“Alçak” diye tekrarladım kadının yankısı gibi.

Evini sadece ziyaret edip sonra da Moskova’ya giden bu “sevgili koca”ya uzunca bir süre sövdük.

Sonunda kadının yüzünde yol yol iz bırakmış gözyaşları dindi. Fena halde şişmiş gözkapakları umutsuzluk içindeki siyah gözlerini kapatıyordu.

“Şimdi ben ne yapacağım? İki çocuğum var benim” dedi kuru ve yorgun bir sesle.

“Bekleyin bakalım” dedim, “ne yapılacağına sonra bakacağız.”

Ebe Pelageya İvanovna’yı çağırdım ve beraberce jinekoloji koltuğu bulunan başka bir odaya geçtik.

“Ah, rezil, pislik adam!” diye fısıldadı Pelageya İvanovna dişlerini sıkarak. Kadınsa sessizdi, gözleri iki kara delik gibi pencereden dışarı bakıyor, karanlığın çöküşünü izliyordu.

Bu, hayatımın en dikkatle yapılmış muayenelerinden biriydi. Pelageya İvanovna ile beraber kontrol edilmemiş tek bir nokta bırakmadık. Hiçbir yerde şüpheli en ufak bir şey bile yoktu.

“Biliyor musunuz?” dedim ümitlerimin boşa çıkmamasını ve şu korkunç, sert ilk yaranın başka bir yerde ortaya çıkmamasını hararetle isteyerek, “Biliyor musunuz? Artık endişe etmenize gerek yok! Hâlâ bir umut var. Umut. Doğrusu, hâlâ kapmış olma ihtimaliniz var. Ama şimdilik hiçbir şeyiniz yok.”

“Yok mu?” diye sordu kadın boğuk bir sesle. “Yok mu?” diye tekrarlarken gözleri parladı ve yanakları al al oldu. “Ya birdenbire ortaya çıkarsa? Hı?”

“Orasını ben de bilemiyorum” dedim alçak sesle, Pelageya İvanovna’ya dönerek. “Ebenin söylediğine göre hastalığı kapmış olmanız lazımmış ama ortada hiçbir şey yok.”

“Hiçbir şey” dedi Pelageya İvanovna beni tekrar ederek.

Birkaç dakika daha bazı tarihler, bazı özel durumlar hakkında konuştuk kadınla ve ona düzenli olarak hastaneye gelmesini söyledim.

Şimdi kadına bakıyor ve paramparça olmuş bir insan görüyordum. Önce bir umut doğmuştu kadının içinde ama sonra hemen ölmüştü. Tekrar ağladı ve karanlık bir gölge gibi muayenehaneden ayrıldı. O andan sonra kadının başının üzerinde bir kılıç asılıydı. Her cumartesi sessizce hastaneye geliyordu. İyice bitkinleşmişti. Elmacık kemikleri iyice belirgin hale gelmiş, gözleri çökmüş ve altında gölgeler oluşmuştu. Derin derin düşünmekten dudak kenarları aşağı sarkmıştı. Alışkanlık haline gelmiş hareketlerle başörtüsünü açıyor ve üçümüz diğer odaya geçiyorduk. Orada da kadının muayenesini yapıyorduk.

İlk üç cumartesi geçmiş ve biz hâlâ bir şey bulamamıştık. Bunun üzerine kadın biraz canlanmaya başladı. Gözleri yeniden parlıyordu. Yüzüne renk gelmiş ve o tükenmişlik ifadesi kaybolmuştu. Şansımız gitgide artıyor, tehlike azalıyordu. Dördüncü cumartesi daha özgüvenli konuşuyordum. Omuzlarımdaki yükün ağırlığı yüzde doksan azalmış, başarı oranı artmıştı. İlk yirmi bir günlük dönem fazlasıyla iyi geçmişti. Fakat nadiren de olsa ilk yaranın uzun zaman sonra ortaya çıktığı da oluyordu. Sonunda bu dönemi de atlattık ve bir gün kadının rahim içi bezlerini son kez elimle muayene ettim, pırıl pırıl aynayı bir kabın içine fırlattım ve kadına dönüp “Tehlikeyi atlattınız. Artık gelmenize gerek yok. Bu çok güzel bir olay” dedim.

“Yani hiçbir şey olmayacak mı?” dedi kadın asla unutmayacağım bir sesle.

“Olmayacak.”

Kadının yüzünde o anda oluşan ifadeyi tarif edemiyorum. Yalnızca önümüzde saygıyla eğilişini ve hemen gidişini hatırlıyorum.

Ama kadın bir kez daha geldi. Bu kez elinde yaklaşık iki kilo tereyağıyla iki düzine de yumurta vardı. Büyük bir mücadele verdikten sonra ne yağı ne de yumurtaları aldım. Bu kadar genç bir doktor olduğum için bu yaptığımdan dolayı kendimle çok gurur duymuştum. Tabii sonra devrim yıllarında, açlıktan kıvranırken, gaz lambasını, o siyah gözleri, üzerinde parmak izleri ve aşağı doğru akan su damlaları olan altın sarısı tereyağı parçasını pek çok kez hatırladım.

***

Bu dört ay boyunca korkudan kıvranan kadını bunca yıl geçtikten sonra ne demeye hatırlıyorum peki? Bir sebebi yok. Bu kadın benim –daha sonra en güzel yıllarımı adadığım– bu alandaki ikinci hastamdı. İlki göğsünde yıldız döküntüler olan bir adamdı. Kadınsa ikinci ve istisnai olan… Çünkü kadın korkuyordu. Dördümüzün (Pelageya İvanovna, Anna Nikolayevna, Demyan Lukiç ve ben) gaz lambası ışığıyla çalıştığımız zamanlardan bir tek o aklımda kalmış.

Kadının sanki idamını beklermiş gibi acıyla beklediği cumartesi günleri döneminde ben de bu hastalığı araştırmaya başlamıştım. Sonbahar akşamları uzundu ve odamda da bir Felemenk sobası yanıyordu. Ortalık sessizdi, dünyada bir ben bir de lambam varmış gibi hissediyordum. Bir yerlerde hayat oldukça fırtınalı bir şekilde devam ediyordu. Benimse sadece pencereme vurup tıkırtılar çıkaran, ardından da sessizce, hiç belli etmeden kar tanelerine dönüşen yağmur damlalarım vardı. Uzun saatler boyunca oturup ayakta tedavi gören son beş yılın hasta kayıtlarını inceliyordum. Önümde binlerce, on binlerce insan ve köy ismi vardı. Bu sütunlardaki isimlerin arasından frengi olanları arıyor, sık sık buluyordum. “Bronşit”, “larenjit” gibi sıradan, sıkıcı kayıtlar çarpıyordu gözüme. Ve işte burada bir tane var! “Lues 3.” Yanında tanıdık bir elden çıkma yayvan bir yazı bulunuyordu:

Rp. Ung. Hydrarg. ciner. 3.0 D.t.d

Yani: “Kara merhem.”

Sonra yeniden bronşitler, gripler dans ediyordu gözümün önünde ve aniden bölünüyorlardı. Yeniden “Lues.”

Kayıt altına alınmış olanların çoğu ikinci evre Lues’ti.

Üçüncü evredekilere nadiren rastgeliyordum. Bunların tedavi sütununa da potasyum iyodür yazılmıştı.

Çatı arasında unutulmuş, kalın, küf kokulu hasta kayıtlarını okurken gerilere gittikçe tecrübesiz kafam aydınlanıyordu. İşin ciddiyetini anlamaya başlamıştım.

İlk yaralarla ilgili kayıtlar da neredeydi? Onlarla ilgili hiçbir şey göremiyordum. Binlerce ve binlerce ismin arasında yalnızca bir tane görmüştüm. Bir! İkinci evre frengi içinse sonu gelmez diziler vardı. Bu ne anlama geliyordu? Şu anlama geliyordu…

“Şu anlama geliyor” diye konuşmaya başladım kendi gölgemle ve odadaki raflara dizilmiş kitapların ciltlerini kemiren farelerle. “Bu demektir ki, buralarda kimsenin frengiden haberi yok ve yaralar onları korkutmuyor. Evet. Yaralar kendi kendine ortaya çıkıp sonra da iyileşiyor olmalı.

Ama yaranın izi kalır. Peki, hepsi bu mu? Hayır. Tabii ki hepsi bu kadar değil. Ardından ikinci evre frengiye dönüşüyor, şiddetli safhaya. Boğaz ağrısı ve vücudundaki içi su dolu kabarcıklar şikâyetiyle hastaneye gelen otuz iki yaşındaki Semyon Hotov’a gri merhem verirler. İşte!”

Bir ışık çemberi masanın üzerine vuruyordu. Kül tablasının tabanındaki çikolata renkli kadın, izmarit yığınının altında görünmez olmuştu.

“Bu Semyon Hotov’u bulacağım! Hmm…”

Hasta kayıt defterinin rengi sarıya dönmüş sayfaları çevirdikçe hışırdıyordu. 17 Haziran 1916’da Semyon Hotov’a onu uzun süre koruyabilmek için hazırlanmış altı paket cıvalı merhem verilmiş. Selefimin elinde tuttuğu merhemi göstererek Semyon’a ne dediğini duyar gibiyim: “Semyon, bu altı paketi kullanınca banyo yapıp bana geleceksin. Duydun mu Semyon?”

Tabii Semyon da eğilmiş ve boğuk sesiyle teşekkür etmiştir. Bir bakalım, on-on iki günlük süre içinde Semyon’un adının kayıtlarda mutlaka bir kez daha geçmiş olması lazım. Bakalım, bakalım… Duman… sayfaların hışırtıları… Ah, yok, Semyon yok! On gün değil, yirmi günlük kayıtların içinde de yok… Adam hiç yok. Ah, zavallı Semyon Hotov… Muhtemelen mermerimsi döküntüler şafakta kaybolan yıldızlar gibi yok olmuş, siğiller de kurumuştur. Ölecek, gerçekten ölecek bu Semyon! Büyük ihtimalle Semyon’u tüm vücudu frengi kabarcıklarıyla dolmuş bir halde muayenehanemde göreceğim. Burun kemiği hâlâ duruyor mu acaba? Gözbebekleri eşit mi? Zavallı Semyon!

İşte burada Semyon değil ama İvan Karpov var. İkisinin arasında bir fark yok. İvan Karpov hasta olamaz mı? Tabii ki olur ama bir dakika, niye buna düşük dozda sütlü şekerle kalomel yazmışlar ki? Ah çünkü İvan Karpov sadece iki yaşında ve teşhisi “Lues 2”. Annesinin kollarındaki İvan’ı yıldız döküntülerle getirmişler ve muayene sırasında doktorun sımsıkı tutan ellerinden kaçmaya çalışıyormuş. Her şey aşikâr…

Biliyorum, tahmin ediyorum bu küçük oğlanın ikinci evreye geçmeden önceki ilk yarasının nerede çıktığını anladım, ağzının içinde! Kaşıktan bulaşmış.

Öğret bana yaban! Öğret bana köy evinin sessizliği! Evet, eski hastane kayıtlarının da genç bir doktora anlatacağı bir sürü ilginç şey var.

İvan Karpov’un üstünde, “Avdotya Karpova, otuz yaşında” yazıyor. Kim bu? Ah, tabii. İvan’ın annesi. Çocuk onun kucağında ağlıyordu.

Ve İvan Karpov’un altında, “Marya Karpova, altı yaşında” yazıyor. Bu kim şimdi? Ablası! Yine kalomel…

Tüm aile burada. Tüm aile! Sadece otuz beş-kırk yaşlarındaki adını okuyamadığım baba Karpov yok. Adı Simon, Pyotr mı ne. Off, neyse ne!

“Sevgili karıcığım… Frengi denen şey illet bir hastalık…”

İşte belgesi. Kafamda bir ışık yanıyor. Evet, lanet olası adam bir cepheden dönmüş ve karısına açılamamıştı, belki de açılmasını gerektirecek bir durum olduğunu bilmiyordu. Çekti gitti ve böyle başladı her şey. Önce Avdotya, sonra Marya, Marya’dan da İvan kaptı hastalığı. Çünkü aynı kapları, aynı havluları kullanıyorlardı.

Bir aile daha. Bir tane daha. Yetmiş yaşında bir adamın adı var. “Lues 2”. İhtiyar bir adam. Hatası ne acaba? Ne olacak? Hiçbir şey. Ortak kullanılan fincanlar. Cinsel yolla bulaşma değil.

Ortalık aydınlandı. Aralık ayının erkenden doğan güneşi kadar aydınlık ve beyaz. Demek ki tüm geceyi eski hasta kayıtlarıyla açık çizimleri olan muhteşem Almanca ders kitaplarının başında tek başıma geçirmişim.

Yatağa giderken esniyor ve mırıldanıyordum:

“Bu illetle savaşacağım.”

***

Savaşmak için savaşacağın şeyi görmek gerekir. Ve savaşacağım şey de kendini göstermekte gecikmedi.

Kızaklar sıra sıra diziliyor ve günde yüz hasta gördüğüm oluyordu. Günün puslu beyazlığıyla işe koyuluyor, pencerelerin ardından akşamın karanlığı çöküp de son kızak da kimseye görünmeden, sessizliğin içinde hışırtılar çıkararak uzaklaştığında çalışmayı bırakıyordum.

Bu hastalık karşıma çok çeşitli ve şeytani şekillerde çıktı. Bazen genç bir kızın boğazındaki beyazımsı yaralar şeklinde, bazen eğri bir kılıç gibi çarpık bacaklar şeklinde, bazen de ihtiyar bir kadının sararmış bacaklarındaki kurumuş yaralar şeklinde. Çiçeği burnunda bir kadının vücudundaki içi su dolu kabarcıklar şeklinde de karşıma çıktığı oldu, birinin alnına Venüs’ün yarımay şeklindeki tacı gibi gururla yerleştiği biçimde de. Bazen de kara cahil babalarının cezasını çeken çocukların Kazak eyerlerine benzer burunlarında ortaya çıkıyordu. Ama tamamen dikkatimden kaçanlar da vardı. Ah, sonuçta okul sıralarından kalkalı çok olmamıştı.

Her sonuca kendi aklımla ve tek başıma ulaşıyordum. Hastalık kemiklerin ve beynin içinde bir yerde gizleniyordu.

Çok şey öğrenmiştim.

“O zaman bir merhem sürmem söylenmişti.”

“Kara merhem mi?”

“Evet efendim. Kara merhem.”

“Sırayla mı? Bugün eline yarın bacağına gibi.”

“Evet ama nasıl bildiniz doktor?” (Yaltaklanarak tabii.)

“Nasıl bilmeyeyim ki? Ah, nasıl bilmeyeyim! Bak işte frengi kabarcığı” diye düşündüm.

“Şiddetli ağrılarınız var mı?”

“Ne diyorsunuz! Doğum sancısından bile fena.”

“Pekâlâ… Boğaz ağrısı var mı?”

“Boğaz ağrısı mı? Evet. Geçen yıl vardı.”

“Tamam… Leonti Leontiyeviç merhem vermiş miydi peki?”

“Tabii ki. Çizmelerim gibi kara bir merhem.”

“Merhemi iyi sürememişsin amca. Olmamış…”

Kilo kilo merhemi israf etmiştim. Pek çok reçeteye potasyum iyodür yazmış, pek çok hararetli kelime dökmüştüm dudaklarımdan. Bazıları altı paket ilaç bitince geri gelmişti. Sözlerim hastaların büyük çoğunluğunda etkili olamamış ama en azından bir kısmında işe yaramış ve onlara ilk aşamada yapılacak iğneleri uygulayabilmiştik. Ama büyük çoğunluğu bir kum saatindeki kumlar gibi akıp gitmişti ellerimin içinden. Karlı puslu havada çıkıp onları arayacak halim yoktu. Buralarda kimsenin frengiden korkmamasının, frenginin kendisinden çok daha korkunç olduğuna ikna olmuştum. Anılarımın başını o siyah gözlü kadının çekiyor olmasının sebebi buydu. Korkuyordu ve duyduğu korku sebebiyle sıcak bir saygı besliyordum ona. Ama o kadın tek korkan kişiydi!

***

Olgun, ne istediğini bilen, bazen de suratsız bir adama dönüşmüştüm. Görev süremin biteceği, üniversitenin olduğu şehre döneceğim ve mücadelemin daha kolay olacağı zamanların hayalini kuruyordum.

Yine bu kasvetli günlerden birinde muayenehaneme oldukça güzel ve genç bir kadın geldi. Kucağında kundağa sarılmış bir bebek, yanındaysa büyük gelen çizmelerinin içinde düşe kalka yürüyen, kadının kısa paltosunun altından görünen, mavi eteğinin arkasına saklanmış iki çocuk vardı.

“Çocuklarda döküntüler başladı” dedi al yanaklı kadın ciddiyetle.

Eteğinin arkasında duran kızın alnına yumuşakça dokundum. Kız eteğin kıvrımlarına saklanıp kayboldu. Koca yanaklı küçük Vanka’yı eteğin öbür ucunda yakaladım. Alnına dokundum. İki çocuğun alnı da normaldi, ateşleri yoktu.

“Canım, bebeğin kundağını aç lütfen.”

Kadın küçük kızın kundağını açtı. Çocuğun vücudu ayazlı bir gecede gökyüzünü dolduran yıldızlar gibi döküntülerle dolmuştu. Başından ayakucuna kadar her yerinde rozeoller18 ve içi dolu kabarcıklar vardı. Vanka elimden kurtulmaya çalışıyor, çığlık çığlığa ağlıyordu. Demyan Lukiç yardım etmek için yanıma geldi.

“Soğuk algınlığı, değil mi?” dedi kadın sakin bakışlarla.

“Hı hı. Soğuk algınlığı” diye homurdandı Demyan Lukiç acıma ve tiksintiyle çarpılmış ağzıyla. “Tüm Korobova’da herkes soğuk almış.”

“Neden böyle olmuş?” diye sordu anne ben kendisinin beneklerle dolmuş böğrüne ve göğsüne bakarken.

“Üstünü giyin” dedim.

Sonra masanın arkasına geçip oturdum, başımı ellerimin arasına aldım ve esnedim. (Kadın gün sonunda gelmişti, 96. sıradaydı.) Ardından konuşmaya başladım:

“Sen de çocukların da ‘kötü hastalığa’ yakalanmışsınız hanımefendi. Tehlikeli, korkunç bir hastalık. Bir an önce tedaviye başlamanız ve uzun süre tedavi olmanız lazım.”

Kadınların parıl parıl mavi gözlerinde güvensizliği görüp yine de durumu anlatmaya çalışmanın bu kadar zor olması ne yazık… Kadın kucağındaki bebeği bir kütük gibi çevirdi ve aval aval bacaklarına bakmaya başladı. Sonra;

“Bunların sebebi ne?” diye sordu.

Ardından dudaklarında yamuk bir sırıtış belirdi.

“Sebebinin bir önemi yok” dedim günün ellinci sigarasını yakarken. “Tedavi olmazlarsa çocuklarına ne olacağını sorman daha yerinde bir soru olur.”

“Ne olacak ki? Hiçbir şey olmaz” dedi ve bebeği kundaklamaya başladı.

Masanın üstünde, tam karşımda bir saat vardı. Anımsadığım kadarıyla yaklaşık üç buçuk dakika konuştum ve kadın hıçkırarak ağlamaya başladı. Bu gözyaşlarından oldukça hoşnuttum. Çünkü sadece korkunç ve zalimce sözlerimin neden olduğu bu gözyaşları sayesinde konuşmamın kalan kısmını sürdürebiliyordum.

“Yani kalıyorlar. Demyan Lukiç, onları ek binaya yerleştir. Tifolu hastaların tedavisine 2 numaralı odada devam edeceğiz. Yarın şehre gideceğim ve yataklı frengi hastalarına özel bir bölüm açmak için izin alacağım.”

Sağlıkçının gözlerinde büyük bir hayret ışığı yandı.

“Ama siz, doktor bey” dedi. (Müthiş şüpheci biriydi.) “Tek başımıza nasıl altından kalkarız? Ya ilaçlar? Fazladan hastabakıcımız da yok. Ya yemeği kim yapar? Ya bulaşıklar? İğneler?”

Başımı inatla boş boş sallayarak cevap verdim:

“Hallederiz.”

Bir ay geçti.

Karla kaplı yan binanın üç odası teneke abajurlu lambalarla aydınlanıyordu. Yatakların üzerindeki battaniyeler yırtık pırtıktı. Yalnızca iki şırınga vardı. Küçük bir tane bir gramlık ve bir tane de beş gramlık frengi iğnesi... Kısacası her yeri kaplayan acınası bir fakirlik hüküm sürüyordu. Fakat… Birkaç kez korkudan donup kalarak, benim için henüz yeni, gizemli, zor uygulanan Salvarsan19 iğnesini yaptığım şırınga gururla ayrı bir yerde duruyordu.

Ruhum artık daha ferahtı. Çünkü ek binada yedi erkek, beş kadın hasta yatıyor ve yıldız döküntüleri gözümün önünde günbegün azalıp yok oluyordu.

Akşam olmuştu. Demyan Lukiç elindeki küçük lambanın ışığını utanan küçük Vanka’ya tutuyordu. Ağzının kenarlarına irmik bulaşmıştı. Ama yıldızlar gitmişti. Dördü de lambanın ışığından geçtikçe gururum okşanıyordu.

“Yarın çıkarız o zaman” dedi anne bluzunu düzeltirken.

“Hayır, çıkamazsınız “dedim. “Bir dizi ilaç daha almak zorundasınız.”

“Hayır, rızam yok buna” diye yanıt verdi kadın. “Evde bir dolu işim var. Yardımınız için teşekkür ederiz ama bizi yarın taburcu edin. İyileştik biz.”

Konuşma bir şenlik ateşi gibi harladı. Sonra şöyle bitti:

“Sen… Sen nesin biliyor musun?” dedim gittikçe morardığımı hissederek. “Sen var ya… Sen bir aptalsın!”

“Neden hakaret ediyorsunuz? Hakaret de tedavinin bir parçası mı?”

“Aptal dememe mi alındın sen? Hayır, aptaldan da betersin… Ah! Vanka’ya bir baksana. Çocuğu öldürmek mi istiyorsun? Yok, buna izin vermeyeceğim!”

Ve böylece on gün daha kaldı.

On gün!

Daha fazla kimse tutamazdı onu. Eminim. Ama inanın, vicdanım çok rahattı ve hatta kadına, “aptal” demiş olmam bile canımı sıkmıyordu. Pişmanlık duymuyordum. Çünkü o yıldız döküntülerin yanında hakaret devede kulak kalıyor!

***

İşte yıllar geçti. Kader ve fırtınalı yıllar beni o karla kaplı ek binadan çok uzaklara getirdi. Şimdi orada kim var? Eminim şu an orası çok daha iyi durumdadır. Bina beyaza boyanmıştır ve belki çarşaflar bile yenidir. Tabii ki elektrik yoktur. Belki de şu anda, ben bu satırları yazarken, genç bir doktor hastasının göğsünü dinlemek için kafasını eğiyordur. Gaz lambasının sarımtırak ışığı hastanın sarımtırak tenine vuruyordur.

Selam sana yoldaş!

MORFİN MORFİN

1

Akıllı insanların çok uzun zaman önce fark etmiş olacağı üzere mutluluk sağlığa benzer. Elinizdeyken kıymetini bilmezsiniz. Ama yıllar geçince geçmişte kalan mutluluğunuzu, anıları yâd eder gibi anarsınız.

Ben de şimdi geçmişe dönüp bakınca, aslında 1917 yılının kışında mutluymuşum diyorum. Unutulmaz, bol tipili, hızla geçip giden bir yıl…

Başlayan tipi beni yırtılmış bir gazetenin parçalarından biri gibi alıp yaban bir yerden şehre savurmuştu. Kırsal bölge mi büyük şehir mi, diye düşünüyorsunuzdur siz şimdi… Ama benim gibi tek bir gün bile ayrılmaksızın bir buçuk yıl boyunca kışın karın ortasında, yazın kurak ve çorak ormanların içinde kaldıysanız, geçen haftanın gazetesinden yapılmış bir kesekâğıdını sevgilinizden gelen mavi zarflı bir aşk mektubunu açar gibi kalbiniz güm güm atarak açtıysanız, tek bir çizgi gibi arka arkaya koşulmuş atların çektiği kızakla on sekiz verst öteye doğum yaptırmaya gittiyseniz beni anlarsınız bence.

Gaz lambası da hoş bir şey ama ben tercihimi elektrik lambasından yana kullanıyorum. Sonunda şu çekici elektrik lambalarını; küçük kasabanın köylülerin kızaklarıyla düzleşmiş, kırmızı bayraklar ve göz alıcı dükkân tabelalarıyla süslü anacaddesini; bir çizme, altın sarısı bir pretzel,20 domuza benzeyen, küstah bakışlı, hiç de doğal durmayan bir saç tıraşı yapılmış genç bir adamın resminin bulunduğu tabelaları yeniden görmüştüm. Ki bu son tabelaya baktığınız yerde 30 kapik verdiğinizde cam kapıların ardında –buraların insan kaynadığı bayram zamanları hariç tabii– sizi tıraş etmek için hep hazır bekleyen yerel berber Bazille vardı.

Bazille’in, cilt hastalıklarını anlatan Almanca bir kitapta gördüğüm bir adamın çenesinde çıkmış korkunç çıbanın müthiş bir açıklıkla resmedildiği sayfayı gözümün önüne getiren havlularını hâlâ hatırlıyorum.

Ama tabii ki Bazille’in havluları bile hatıralarımı lekeleyemez! Dörtyol ağzında kanlı canlı bir polis memuru vardı. Tozlu bir vitrin camının ardından, üzerine turuncu kremalı pastalar dizilmiş demir levhalar güçbela görünüyordu. Her yeri kurumuş otlar kaplamıştı. İnsanlar arabayla veya yürüyerek bir yerlere gidiyor, sohbet ediyor, gişeden çarpıcı haberlerle dolu Moskova gazetelerini alıyordu. Yakında bir yerlerde Moskova treninin davetkâr düdüğü duyuluyordu. Kısacası burası medeniyetti, Babil’di, Neva Caddesi’ydi.

Hastane hakkında zaten konuşmaya bile gerek yok. Hastanede bir cerrahi, bir dahiliye, bir enfeksiyon hastalıkları, bir de kadın doğum bölümü vardı. Hastanenin bir ameliyathanesi vardı, içindeki otoklav,21 gümüş musluklar, mükemmel şekilde tasarlanmış ayakları, dişleri ve vidaları olan ameliyat masaları resmen parlıyordu. Ayrıca bir başhekim, üç asistan (benim dışımda), sağlıkçı, ebe, hastabakıcı, eczane ve laboratuvar vardı. Düşünebiliyor musunuz, laboratuvar! Zeiss marka bir mikroskop ve bir sürü yedek boya da tabii.

Bunları gördüğümde o kadar etkilenmiştim ki adeta buz kesmiş, titremiştim. Aralık ayının alacakaranlığında tek katlı hastane bloklarındaki –sanki yanmalarını emredecek olsam hemen yanıverecek olan– bu elektrik lambalarına alışmam için günler geçmesi gerekmişti.

Sanki büyülenmiştim. Küvetlerde kızgın, gürleyen sular ve bunların içine gömülmüş, yüzen termometreler vardı. Çocuk hastalıkları bölümünde bütün gün iniltiler oluyor, sessiz ağlamalar ve boğuk hıçkırıklar duyuluyordu.

Hastabakıcılar bir o yana bir bu yana koşup duruyordu.

Sırtımdan büyük bir yük inmişti. Olup biten her şeyin sorumluluğunu ben taşımıyordum artık. Boğulmuş fıtık benim suçum değildi. Ters doğum yapan bir kadını kızağa atıp getirdiklerinde korkudan titremiyordum veya ameliyat gerektiren bir ampiyem hastası getirildiğinde beni ilgilendirmiyordu. İlk kez sorumluluklarının sınırı olan bir insan olduğumu hissediyordum. Doğum mu gelmiş? Şuraya. Şu alçak binaya geçin lütfen, beyaz tül asılmış olan büyük pencereli yere. Orada sevimli, şişman, kızıl bıyıklı ve kel bir kadın doğumcu bulacaksınız. Tül perdeli pencerenin oraya koyun lütfen kızağı. Açık bir kırık mı geldi? Başhekime, cerraha gidin… Zatürree mi? Dahiliye bölümüne, Pavel Vladimiroviç’e…

Ah, bu hastane, ayarları yapılıp yağlanmış gibi sorunsuz işleyen koca bir makineye benziyor! Ölçüleri önceden alınıp yerine tam oturan bir vida gibi, bu makineye dahil olup çocuk hastalıkları bölümünde çalışmaya başladım. Difteri ve kızıl hastalıklarıyla uğraşmak tüm günümü alıyordu. Tabii, sadece gündüzleri… Gecenin bir köründe penceremin altında beni alıp karanlığın içinden tehlike ve bilinmezliğe götüren huzursuz edici kapı çalışlar olmayınca geceleri uykumu alıyordum. Akşamları kitap okumaya başlamıştım. (İlk başta difteri ve kızıl hastalıkları hakkındaki kitapları okuyordum ama sonra nedense tuhaf bir istek duymuş ve Fenimore Cooper22 okumaya başlamıştım.) Masanın üzerindeki lambanın, semaverimin altındaki gri küllerin, soğumuş çayımın, bir buçuk yıl uykusuz kaldıktan sonra uykunun kıymetini anlamıştım.

İşte bu yüzden 1917 yılının kışında o yaban, karla kaplı yerden şehre tayin olduğum için böylesine mutluydum.

2

Bir ay uçup gitmişti, sonra iki, sonra da üç… 1917 yılı tamamlanmış, 1918 yılının şubatı boy göstermişti. Yeni konumuma alışmış, uzaklardaki eski bölgemi unutur gibi olmuştum. Yeşil gaz lambasının tıslayışı, yalnızlık, kar yığınları hafızamı terk ediyordu. Vefasızlık bu! Fenimore Cooper’ın bir kahramanıymışım gibi en olmadık durumlarda yerine getirdiğim görevimi, hastalıklarla yalnız başıma, kimsenin yardımı olmadan sadece içimdeki güçle baş ettiğimi unutup gitmiştim.

Doğrusu bazen o tatlı uykunun kollarına kendimi nasıl bırakacağımı düşünerek yatağa girdiğim zaman bilincimin gölgesinde kalmış parça parça anılar gözümün önünden geçiyordu. Yeşil bir ışık, titreşip duran bir lamba, kızak gıcırtıları… Bir inleme, sonra karanlık, sonra tarlalarda dolaşan tipinin boğuk uğultuları… En sonunda ise tüm bunlar bir kenara atılıyor ve uyuyordum…

“Şimdi benim yerimde kim var, merak ediyorum. Tabii ki birisi var. Benim gibi genç bir doktor olmalı. Neyse ne, ben zamanımı doldurdum. Şubat, mart, nisan… Ve mayısta da stajımın bitişi desek, mayıs sonunda bu muhteşem şehirden ayrılıp Moskova’ya döneceğim. Acaba devrim beni kanadında mı tutacak yoksa yine oradan oraya gezmem mi gerekecek? Her şekilde eski bölgemi tekrar görmeyeceğim. Asla! Başkent… klinik… asfaltlar… ışıklar…”

Böyle düşünüyordum.

“Her şeye rağmen o bölgede bulunmak benim için iyi oldu. Cesur bir adama dönüştüm. Tedavi etmediğim ne kaldı? Gerçekten var mı, ha? Psikolojik rahatsızlıklarla karşılaşmadım hiç… Yoksa karşılaştım mı? Yok, yok. Tarım uzmanı cehennemin dibine gitmek ister gibi içerdi. Onu tedavi etmiştim ama başarılı olduğum söylenemez. Deliryum tremensti23 o adam… E, bunun psikolojik bir rahatsızlık sayılmasında ne sakınca var ki? Psikiyatrik hastalıklar üzerine biraz daha okumam lazım. Neyse, daha sonra Moskova’da okurum artık. Şimdi ilk sırada çocuk hastalıkları var. Ah, çocuk hastalıkları, hele de çocuk reçeteleri… Off, lanet şeyler! Eğer çocuk on yaşındaysa çocuğa ne kadar pyramidon verilebilir örneğin? 0,1 mi, 0,15 mi? Unuttum. Peki, üç yaşındaki bir çocuğa? Sadece çocuk hastalıkları, başka bir şey değil. Öylesine akıl donduran vakalar var ki... Hoşça kal eski bölgem. Bu akşam o bölge neden aklıma gelip duruyor ki? Yeşil ışıklar… Benim için o sayfa kapandı. Bu kadar yeter… Uyuyayım.”

“Mektubunuz var. Elden gönderilmiş.”

“Verin.”

Hastabakıcı girişteydi. Armalı beyaz önlüğünün üzerine yakası aşınmış bir palto atmıştı. Ucuz, mavi zarfın üzerindeki karlar eriyordu.

“Bugün acil serviste siz mi görevlisiniz?” diye sordum esneyerek. “Kimse var mı?”

“Hayır.”

“Gelen olu…” (Ağzım yırtılacak gibi esnediğimden ilk kelimeden sonrasını yutmuştum.) “Gelen olursa haber verin. Ben yatıyorum.”

“Tabii ki. Gidebilir miyim ben?”

“Evet, evet. Gidebilirsiniz.”

Gitti. Kapı gıcırdadı. Ayaklarımı sürüyerek yatak odasına yürürken zarfı parmaklarımda özensizce açıyordum.

Zarftan uzunca, kırış kırış olmuş, altına eski bölgemin, eski hastanemin mührü vurulmuş bir kâğıt çıktı. Unutulmaz kâğıtlar…

Gülümsedim.

“Çok tuhaf… Tüm gece eski bölgemi düşündüm ve sonunda o bana kendini hatırlatmak için karşıma çıktı… İçime doğmuş…”

Mührün altına tükenmez kalemle bir reçete yazılmıştı. Üstü çizilmiş, yer yer okunmayan Latince sözcükler…

“Hiçbir şey anlamadım. Ne kadar karmaşık bir reçete bu” diye mırıldandım, sonra “morfin” sözcüğü dikkatimi çekti. “Bu reçetede bu kadar garip olan ne? Ah, evet… Yüzde dörtlük solüsyon! Kim yüzde dörtlük morfin solüsyonu yazar ki reçeteye? Üstelik neden?”

Kâğıdın arkasını çevirdim ve esnedim. Sayfanın arkasında özensiz ve aralıklı bir el yazısıyla şöyle yazıyordu:

11 Şubat 1918

Sevgili meslektaşım!

Bir kâğıt parçasına yazdığım için kusuruma bakmayın. Elimin altında hiç kâğıt yoktu. Çok ciddi ve ağır bir hastalık geçiriyorum. Bana kimse yardım edemez. Hem sizden başka kimsenin yardımını da istemiyorum.

Eski bölgenizde çalışmaya başlayalı iki ay oldu. Sizin artık şehirde olduğunuzu, bana çok da uzak olmadığınızı biliyorum.

Üniversite yıllarımız ve arkadaşlığımız hatırına, mümkün olduğunca çabuk bir şekilde gelmenizi rica ediyorum. Bir günlüğüne veya bir saatliğine… Eğer durumumun umutsuz olduğunu söylerseniz, size inanacağım. Belki de kurtulurum. Kurtulabilir miyim? Evet, belki hâlâ kurtulma şansım vardır. Değil mi? İçimde yeniden umut ışıyabilir mi? lütfen bu mektupta yazdıklarımdan kimseye bahsetmeyin.

“Marya! Hemen acil servise git ve oradaki hastabakıcıyı bana getir. Neydi adı? Neyse, unuttum. Bana mektubu getiren hastabakıcıyı diyorum. Bir an önce!”

“Derhal.”

Birkaç dakika sonra hastabakıcı karşımda duruyor ve paltosuna yaka niyetine iliştirilmiş eprimiş kedi kürkünün üzerindeki karlar eriyordu.

“Mektubu kim getirdi?”

“Tanımıyorum. Sakallı bir adamdı. ‘Kooperatifçiyim’ dedi. İşi için gelmiş.”

“Hmm… Tamam, gidebilirsiniz. Yok, durun. Başhekime bir not yazacağım. Notu alıp kendisine götürün ve cevabını da bana geri getirin lütfen.”

“Tabii.”

Başhekime şöyle bir not yazdım:

13 Şubat 1918

Sayın Pavel İllarionoviç,

Az önce üniversiteden arkadaşım Doktor Polyakov’dan bir mektup aldım. Kendisi daha önce görev yaptığım bölgede, Gorelovo’da, tek başına… Anladığım kadarıyla oldukça ağır bir hastalık geçiriyor. Onun yanına gitmeyi bir vazife bilirim. İzin verirseniz yarın, bir günlüğüne birimimi Doktor Rodoviç’e emanet edip Doktor Polyakov’a gideceğim. Yardım edecek kimsesi yok.

Saygılarımla,

Doktor Bomgard.

Başhekimin cevabı ise şöyleydi:

“Sayın Vladimir Mihayloviç, gidebilirsiniz.

Petrov.”

Akşam tren tarifesine baktım. Gorelovo’ya şöyle gidilebiliyordu: Yarın gündüz saat ikide yola çıkacak, Moskova’dan posta treniyle otuz verst gidip N. Bölgesi İstasyonuna varacaktım. Oradan Gorelovo Hastanesine kadar kalan yirmi iki verstlik yolu da kızakla gidecektim.

“Şansım varsa yarın gece Gorelovo’da olurum” diye düşündüm yatakta uzanırken. “Hastalığı ne acaba? Tifo? Zatürree? İkisi de değil… Öyle olsa lafı dolandırmadan, ‘Zatürree oldum’ yazardı. Ama bu karışık, yanıltıcı bir mektup… ‘Ciddi ve ağır bir hastalık geçiriyorum.’ Ne yani, frengi mi? Tabii ya; kesin frengi. Korkuyor. Saklıyor. Peki, istasyondan Gorelovo’ya kadar gidecek atları nasıl bulacağım? İstasyona akşam karanlığında varacak olmam hiç iyi değil, orada hiç araç olmayacak. Neyse, bir yolunu bulurum elbet. İstasyonda atlar vardır. At yollamaları için bir telgraf çekerim. Ama bu bir işe yaramaz ki! Telgrafın ulaşması ben vardıktan bir gün sonrasını bulur. Telgraf Gorelovo’ya uçarak gitmiyor nihayetinde. Bir fırsatını bulana kadar istasyonda beklerim. Gorelovo’yu da biliyorum hem. Ayı ini değil ya!”

Reçetenin üstüne yazılmış mektup komodinin üzerinde, gece lambasının ışığının altında duruyordu ve mektubun yanında da sinirlerimi bozan uykusuzluğumun kanıtları olarak sigara izmaritleriyle dolu küllük vardı. Kırış kırış olmuş çarşafın üstünde dönüp duruyordum. Ruhuma bir huzursuzluk musallat olmuş, mektup sinirime dokunmaya başlamıştı.

“Aslında hastalığı o kadar kötü değilse, frengi gibi bir şey değilse mesela, neden kendisi buraya gelmiyor? Neden şu tipide ben onun ayağına gidiyorum? Sanki bir gecede adamın frengisini iyileştirebileceğim… Yoksa gırtlak kanseri mi? Yok canım, ne kanseri! Adam benden iki yaş küçük, yirmi beşinde daha… Bu, tuhaf, histerik bir mektup… Migrene davetiye çıkaran bir mektup… Hah, geldi işte! Şakaklarımdaki damarlar zonkluyor. Sabah bir kalkacaksın, ağrı başına bir kral tacı gibi oturmuş, kafanı mengeneye almış gibi sıkıyor. Akşam da kafeinle aspirin alacaksın. Peki, kızakta aspirini nerden bulacağım? Sağlıkçının uzun yol kürkünü de almak lazım, donarım yoksa… Garip olan ne bu adamda? ‘Umut içimde ışıyacak’ demiş romanlardaki gibi, bunlar hiç ciddi bir doktora göre yazılar değil. Uyu hadi uyu. Daha fazla düşünme. Yarın her şeyi anlarsın nasılsa. Yarın…”

Işığı kapattım, karanlık, odamı adeta yuttu. Uyku… Damarlarım zonkluyor. Ama ne olduğunu anlayıp dinlemeden sırf saçma bir mektup yazmış diye adama kızma hakkım yok ki. Adam acı çekiyormuş, bunu da bir arkadaşına yazmış işte. Ne olduğunu bilmeden, sırf migren yüzünden veya acı çektiğim için adama kızmak doğru değil. Belki de göründüğü gibi yanıltıcı ve romantik bir mektup değildir. Sergey Polyakov’u iki yıldır görmedim ama gayet iyi hatırlıyorum. Her zaman aklı başında bir adamdı. Evet, demek ki zor durumda... Damarlarımdaki ağrı da hafifledi. Uykum geliyor. Bu uyku mekanizması nasıl çalışıyordu? Fizyolojide okumuştum ama açık bir konu değildi. Uykunun nasıl oluştuğunu anlayamıyorum. Beyin hücreleri nasıl uyuyakalıyor? Aramızda kalsın ama hiçbir fikrim yok. Neyse ki fizyoloji kitabını yazan adamın da emin olmadığından eminim. Her teori başka bir teoriyle eşdeğer… İşte Sergey Polyakov pirinç düğmeli, yeşil tıp fakültesi üniformasını giymiş. Çinko masaya eğilmiş ve masanın üstünde bir ceset var…

Hmm, evet. Bu bir rüya…

3

Tık, tık, tık… Güm, güm, güm… Ah! Kim o? Kim o! Ne? Kapı çalıyor. Lanet olsun, kapı çalıyor. Neredeyim ben? Kimim ben? Ne oluyor? Evet, evet, odamdayım… Niye uyandırıyorlar beni? Ha, tabii, bugün nöbet günüm. Hakları var. Uyanın bakalım Doktor Bomgard. Marya ayaklarını sürüye sürüye kapıyı açmaya gidiyor. Saat kaç? 00.30, gece yarısı. Demek ki sadece bir saattir uyuyorum. Migrenim ne âlemde? Hah, işte yerli yerinde duruyor.

Kapı yavaşça çalınıyordu.

“Ne oldu?”

Yemek odasının kapısını araladım. Karanlığın içinden hastabakıcının yüzü göründü. Yüzünün solduğu, gözlerinin şiştiği ve telaşlı olduğu hemen anlaşılıyordu.

“Kimi getirdiler?”

“Gorelovo Bölgesi doktorunu” dedi hastabakıcı yüksek, çatallaşmış bir sesle. “Doktor kendini vurmuş.”

“Pol-ya-kov-mu? Olamaz! Polyakov mu?”

“Soy ismini bilmiyorum.”

“Tamam, tamam. Hemen geliyorum. Hemen gidip başhekimi uyandırın. Ona, kendisini acil servise çağırdığımı söyleyin.”

Hastabakıcı ok gibi fırlayıp beyaz bir ışık gibi gözden kayboldu.

İki dakika sonra verandada kuru, keskin, şeytani tipi yanaklarımı kamçılıyor, paltomun eteklerini uçuşturup korkmuş vücudumu donduruyordu.

Acil servisin pencerelerinde beyaz, titrek bir ışık vardı. Verandada, kar bulutunun ortasında, benim gittiğim yere giden başhekimle çarpıştık.

“Şu sizin Polyakov mu bu?” diye sordu öksürürken cerrah.

“Anlayamadım. Ama görünüşe göre o” diye yanıtladım hızlı hızlı içeri girerken.

Karşıdaki banktan sarınıp sarmalanmış bir kadın bizi karşılamak için ayağa kalktı. Tanıdık, yaşlı gözler kahverengi başörtüsünün kenarından bana baktı. Gorelovo Hastanesindeki doğumlarda sadık yardımcım olan ebe Marya Vlasyevna’yı tanıdım.

“Polyakov mu?” diye sordum.

“Evet” dedi Marya Vlasyevna, “çok korkunç doktor. Yetişemezsek diye yol boyu titredim…”

“Ne zaman oldu?”

“Bu sabah, şafak vakti” diye mırıldandı Marya Vlasyevna, “Bekçi koşarak gelip ‘Doktor dairesinde bir silah patladı’ dedi.”

Doktor Polyakov cılız, rahatsızlık verici bir ışığın altında yatıyordu. Ayaklarının taş gibi katılaşmış olduğunu görünce içgüdüsel olarak irkildim.

Şapkasını çıkarmışlardı. Islak, yapış yapış saçları görünüyordu. Benim, hastabakıcının ve Marya Vlasyevna’nın elleri Polyakov’un vücudunda dolaşırken, paltosunun altından sarı ve kırmızı lekelerle kaplı bir gazlı bez çıktı. Göğsü hafif hafif inip kalkıyordu. Nabzına baktım ve donup kaldım. Parmaklarımın altındaki nabzı gittikçe zayıflıyordu. Atışlar bir an yavaşlayıp sadece titreşimlere dönüşüyor, sonra hızlı ve düzensiz bir halde yeniden başlıyordu. Cerrah, elini adamın omzuna koymuş, kâfur enjekte etmek için solgun bedenine çimdikler atıyordu. Bu sırada adam dudaklarını hafifçe araladı, dudaklarının üstünde pembemsi kanlı bir çizgi göründü. Morarmış ve kurumuş dudaklarını güçbela hareket ettirerek;

“Bırakın kâfuru filan. Cehennemin dibine kadar yolu var” diye fısıldadı.

“Sus” dedi cerrah ve sarı sıvıyı derinin altına gönderdi.

“Sanırım kalp zarı zarar görmüş” diye fısıldadı Marya Vlasyevna masanın kenarından sıkı sıkı tutunup Polyakov’un zarar görmemiş gözkapaklarını incelemeye başlarken. Adamın gözleri kapalıydı. Burun kanatlarının çukurluklarında günbatımında oluşanlara benzer gri-mor gölgeler oluşmaya başlamış, bu gölgelerde cıva damlaları gibi damlalar peyda olmuştu.

“Revolver mi?” diye sordu yanağı seğiren cerrah.

“Browning” dedi Marya Vlasyevna ağzının içinden.

“Ah be!” dedi aniden cerrah öfke ve hüsran içinde. Ve sonra kolunu sertçe havaya savurup uzaklaştı.

Ne olduğunu anlayamadan telaşla ona yöneldim. O anda hastanın omuzları ardında bir çift göz belirdi. Başka bir doktor gelmişti.

Polyakov aniden, sanki uyurken burnuna konmuş bir sineği kovmak ister gibi, ağzını hafifçe oynattı. Sonra alt çenesi ağzında bir lokma varmış da onu çiğneyip yutmak istermiş gibi hareket etti. Ah, daha önce bir Revolver veya başka bir silahla açılmış korkunç bir yara görmüş olanlar bu harekete aşinadır! Marya Vlasyevna acı içinde yüzünü buruşturup iç çekti.

“Doktor Bomgard” dedi Polyakov güç duyulur bir sesle.

“Buradayım” diye fısıldadım.

“Size bir defter…” dedi boğuk, gittikçe zayıflayan sesiyle.

Sonra gözlerini açıp tavana dikti. Sanki gözbebekleri içeriden gelen bir ışıkla aydınlanmış, gözlerinin akı da saydamlaşıp mavileşmişti. Bulutlanmış gözleri yukarıya bakarak öylece kaldı. Sonra sönükleşti ve o fani güzellik yok oldu.

Doktor Polyakov öldü.

***

Gece. Gün doğumu yakın. Lamba çok parlak yanıyor çünkü tüm şehir uyuyor ve voltaj çok yüksek. Her yer sessizliğe gömülmüş vaziyette ve Polyakov’un naaşı şapelde yatıyor. Gece.

Masanın üstünde artık okuyup durmaktan gözlerimin yorulduğu bir kâğıt ve onun içinden çıktığı ağzı açık zarf var. Kâğıdın üzerinde şöyle yazıyor:

Sevgili yoldaşım!

Sizi bekleyemeyeceğim. Tedavi olmak istemediğime karar verdim. Durum umutsuz. Daha fazla acı çekmek istemiyorum. Diğer insanları da uyarıyorum. Yirmi beş birim suyun içinde çözünen beyaz kristallere dikkat etsinler. Ben onlara çok güvendim ve onlar beni bitirdi. Günlüğümü size bırakıyorum. Bana her zaman okumayı seven ve kişisel belgelere özel bir merakı olan biri gibi görünmüştünüz. İlginizi çekerse hastalığımın öyküsünü okuyun. Elveda.

Sevgilerimle,

S. Polyakov.

Ve kocaman harflerle yazılmış bir not:

ÖLÜMÜMDEN KİMSEYİ SORUMLU TUTMAYIN.

DOKTOR SERGEY POLYAKOV / 13 ŞUBAT 1918

İntihar mektubunun yanında kara kapaklı, alelade bir defter duruyordu. Defterin ilk yarısı yırtılmıştı. Geri kalan yarısında ise ilk başta okunaklı, küçük küçük, kurşun veya tükenmezkalemle yazılmış el yazısı kısa notlar; sonda ise kurşunkalem veya kalın kırmızı kalemle geniş aralıklarla, gelişigüzel yazılmış ve çoğunlukla kısaltılmış kelimelerden oluşan notlar vardı.

***

20 Ocak 1917

…Çok mesudum. Şükürler olsun. Ne kadar tenha o kadar iyi. İnsanları görmeye katlanamıyorum ki zaten burada da hasta insanlar ve köylülerden başka kimseyi görmeyeceğim. Onlar da yaralarımı deşmez herhalde, değil mi? Bu arada diğerlerini de benimki kadar ücra yerlere atamışlar. Bizim dönemden savaşa gidemeyecek olan herkes (1916 celbi, 2. sınıf milis kuvvetleri) kırsal bölgelere gönderildi. Tabii, bu kimsenin umurunda değil. Arkadaşlarımdan sadece İvanov ve Bomgard’dan haberim var. İvanov, Ahrengelsk Bölgesi’ni seçmiş (tercih meselesi tabii). Bomgard ise sağlıkçının dediğine göre, benim olduğum yerden üç bölge ötede Gorelovo denen ücra bir yerde görevliymiş. Aslında ona yazmak istedim ama vazgeçtim. Çünkü kimseyi görmek de duymak da istemiyorum.

21 Ocak

Sadece tipi. Başka bir şey yok.

25 Ocak

Ne kadar parlak bir günbatımı! Hafif seyreden bir migren krizi. 1,0 doz kafein, aspirin ve sitrik asit karışımı, toz halde.

1,0 dozda bir sakınca var mı? Yok.

3 Şubat

Geçen haftanın gazetelerini aldım. Okumaya başlamadım ama tiyatro sayfalarına şöyle bir göz gezdirdim. Geçen hafta “Aida” operası varmış. Demek ki sahneye çıktı ve “Ah sevgili arkadaşım, gel bana…” diye şarkı söyledi.

Çok sıra dışı bir sesi var, böyle karanlık ruhlu bir kadına böyle tertemiz bir sesin bahşedilmiş olması çok enteresan.

(Burada boşluk var. İki veya üç sayfa koparılmış.)

…tabii ki hayır, Doktor Polyakov. Seni terk ettiği için bir kadına okullu bir oğlan gibi sokak ağzıyla küfrederek saldırmak da ne oluyor! Seninle kalmak istemedi ve gitti. Bu kadar…

Aslında her şey çok basit. Bir opera şarkıcısı genç bir doktora gönlünü kaptırdı. Bir yıl birlikte oldular ve sonra onu terk etti.

Onu öldürmek? Öldürmek mi? Ah, ne kadar boş, ne kadar saçma. Hiç umut yok. Düşünmek istemiyorum. İstemiyorum…

11 Şubat

Her yerde tipi var. Hiç bitmeyen bir tipi… Çıldırtıyor beni! Her akşam yalnızım, bir başıma. Lambayı yakıyor ve oturuyorum. Hâlâ gündüzleri insanlara bakıyorum. Ama bir robot gibi çalışıyorum. Çalışmaya alıştım. Düşündüğüm kadar korkunç değil. Tabii, savaş sırasında çalıştığım hastanenin bana çok faydası oldu. En azından buraya kör cahil gelmedim.

Bugün ilk kez ters gelen bir bebeği içeriden çevirme operasyonu yaptım.

Burada üç kişi kısılıp kaldık: Ben, ebe hemşire Anna Kirillovna ve sağlıkçı. Sağlıkçı evli. Onlar (sağlıkçı ve personel) ek binada kalıyor. Bense yalnızım.

15 Şubat

Dün akşam tuhaf bir şey oldu. Tam yatağa gitmek üzereyken karnıma korkunç bir ağrı saplandı. Ama ne ağrı! Alnımı soğuk terler kapladı.

Yine de söylemek zorundayım ki tıp şüpheci bir bilimdir. Midesinde veya bağırsağında (apandisit gibi) hiçbir hastalığı olmayan, karaciğeri ve böbrekleri sapasağlam olan, bağırsakları son derece iyi çalışan bir insanın neden böyle gecenin köründe yatakta kıvrandıran ağrıları olur ki?

İnleye inleye aşçıyla kocası Vlas’ın kaldığı mutfağa gittim. Vlas’ı Anna Kirillovna’ya gönderdim. Kadın hemen geldi ve bana morfin yaptı. Dediğine göre suratım yemyeşil olmuş. Neden? Sağlıkçıyı sevmiyorum. Asosyal birisi. Anna Kirillovna ise sevimli ve kültürlü bir kadın. Böyle bir kadın bu kardan tabutun içinde nasıl yalnız yaşar, aklım almıyor. Kocasını Almanlar esir almış.

Haşhaştan morfin çıkaran ilk adamı övmekten kendimi alamıyorum. İnsanlığın gerçek bir velinimeti… İğne yapıldıktan yedi dakika sonra ağrım kesildi. Çok ilginçtir ki ağrılar aralıksız dalgalar halinde geliyor, hiç durmuyordu. Öyle ki karnıma kızgın demirler saplayıp döndürüyorlarmış gibi nefes nefeseydim. İğne yapıldıktan sonra ağrıların dalgalanmasını, azalıp artışını hissetmeye başladım.

Doktorların pek çok ilacı kendi üzerlerinde deneme ayrıcalığı olsa, ne hoş olurdu. İlaçların etkisi hakkında çeşit çeşit fikir edinirlerdi. İğneden sonra, aylardır ilk defa, beni aldatan kadını düşünmeksizin derin ve güzel bir uyku çektim.

16 Şubat

Bugün muayeneler sırasında Anna Kirillovna nasıl hissettiğimi sordu ve ilk defa suratımın asık olmadığını gördüğünü söyledi.

“Suratsız bir adam mıyım ki ben?”

“Oldukça” dedi kendinden emin bir şekilde ve her zaman bu kadar sessiz oluşuma çok şaşırdığını da ekledi.

“Ben de böyle bir adamım işte.”

Ama bu bir yalan… Yaşadığım aşk faciasına kadar ben oldukça neşeli biriydim.

Karanlık erkenden çöküyor. Evde yalnızım. Akşam yine ağrım vardı ama dünkü ağrının gölgesi bile olamayacak kadar hafifti. Göğüs kafesimin arkasında bir yerlerdeydi. Dünkü gibi bir ağrının tekrar gelmesinden korktuğum için kalçama 1 santigramlık morfin enjekte ettim.

Ağrı neredeyse hemen kesildi. Anna Kirillovna’nın küçük bir şişe morfin bırakmış olması iyi oldu.

18 Şubat

Dört tane iğne tehlikeli değildir.

25 Şubat

Anna Kirillovna garip bir kadın. Sanırsınız doktor ben değilim. 1,5’luk şırıngaya 0,015 gram morfin… Evet.

1 Mart

Doktor Polyakov, dikkatli olun!

Saçmalık.

***

Gece.

On beş gündür geçmişte beni aldatan o kadını hiç düşünmedim. Operada söylediği Amneris aryası bile aklımdan çıktı. Ben bir erkeğim.

***

Anna K. benim gizli sevgilim oldu. Başka türlüsü düşünülemezdi zaten. Issız bir adada kısılıp kaldık.

***

Kar değişti, artık daha gri gibi. Şiddetli ayazlar kalmadı ama arasıra tipi oluyor yine.

***

İlk dakikada boynumda bir dokunuş hissediyorum. Bu dokunuş gittikçe ısınıp yayılıyor. İkinci dakikada aniden karnıma bir soğuk dalgası yayılıyor ve sonra tüm düşüncelerim berraklaşıyor, bir enerji patlaması yaşıyorum. Bütün kötü düşünceler uçup gidiyor. Bu durum insanın ruhani gücünün en yüksek noktaya ulaşması… Tıp eğitimi beni bozmamış olsa, normal bir insanın sadece morfin aldıktan sonra çalışabileceğini söylerdim. Aslına bakarsanız bir insan basit bir sinir atağıyla altüst olacaksa ne halta yarar ki!

***

Anna K. korkuyor. Onu ta çocukluğumdan beri çelik gibi bir iradem olduğunu söyleyerek rahatlattım.

2 Mart

Büyük bir şeyler olduğuna dair söylentiler var. Galiba Nikolay’ı24 devirmişler!

Erkenden yatıyorum. Dokuz civarı… Tatlı tatlı uyuyorum.

10 Mart

Orada devrim oluyor. Sanki karanlık biraz daha mavimsi.

Daha önce şafakta böyle rüyaları hiç görmemiştim. Bunlar ikili rüyalar.

Bunların arasından esas rüya hakkında söyleyebileceğim şey, camdan olduğu. Rüya şeffaftı.

Şöyleydi: Harıl harıl yanan bir lamba ve lambadan yansıyan rengârenk ışık kurdeleleri var. Amneris yeşil bir tüy gibi savrularak şarkı söylüyor. Tamamen doğaüstü bir orkestra, sıra dışı bir şekilde dolgun ve berrak bir sesle çalıyor. Ama bunu anlatmaya yetecek sözcüğüm yok dağarcığımda. Kısaca şöyle diyeyim, normal rüyalarda müziğin sesi duyulmaz. (Normal mi? Normal bir rüyanın ne olduğu da ayrı bir muamma tabii… Şaka, şaka…) Benim rüyalarımda ise sessizlik yerine semavi sesler var. Ama daha önemlisi müziğin sesini keyfimce açıp kısabiliyorum. Savaş ve Barış’ta Petya Rostov’un da yarı uyur vaziyette böyle bir durumu deneyimlediğini hatırlıyorum. Lev Tolstoy, büyük yazar!

Şimdi şeffaflık kısmına gelelim: Çalışma masamın kenarları Aida’nın gökkuşağını anımsatan renkleri arasından olanca gerçekliğiyle ortaya çıkıyor; lamba ve parlak zemin odamın kapısından görünüyor ve Bolşoy Tiyatrosu orkestrasının ses dalgaları arasından sessiz kastanyetler gibi aleni ayak sesleri duyuluyor.

Anna K. beni uyandırıp muayenehanede neler olup bittiğini anlatmaya geldiğine göre saat sekiz olmuş.

Kaldırılmaya ihtiyacım olmadığını, zaten her şeyi duyabildiğimi, hatta kendisine anlatabileceğimi bilmiyor.

Dün şöyle bir deney yaptım:

Anna: Sergey Vasilyeviç…

Ben: Dinliyorum… (Müziğe, alçak sesle: “Daha güçlü!”)

Müziğin tonu muhteşem.

Re-diyez.

Anna: Yirmi hasta kaydı var.

Amneris. (Şarkı söylüyor.)

Of! Bunları kâğıt üzerinde anlatmak mümkün değil ki!

Bu rüyalar zararlı mı? Ah, hayır. Böyle rüyaların ardından daha güçlü ve neşeli oluyorum. Ve daha iyi çalışıyorum. Hatta daha önce hiç hissetmediğim bir ilgi uyandı bende. Bu güzel bir şey çünkü daha önce bütün düşüncelerim eski sevgilimle ilgiliydi.

Şimdi ise sakinim.

Sakinim.

19 Mart

Dün, Anna K. ile gecenin bir yarısı kavga ettik.

“Daha fazla solüsyon hazırlamayacağım.”

Onu ikna etmeye çalıştım.

“Saçmalık bu, Annusya. Neyim ben, çocuk mu?”

“Hazırlamayacağım. Öleceksiniz.”

“Peki, her neyse. Ama anlasana, göğüs ağrılarım var.”

“Tedavi olun.”

“Nerede?”

“İzne çıkın. Morfin bir tedavi değil ki!” (Sonra düşündü ve ekledi.) “İkinci şişeyi hazırladığım için kendimi affedemiyorum.”

“Morfin bağımlısı mıyım ben yani?”

“Evet, bir morfin bağımlısına dönüşüyorsunuz.”

“Hazırlamayacak mısınız?”

“Hayır.”

O noktada ilk kez haksız olduğumda sinirlenebileceğime, daha da önemlisi insanlara bağırabileceğime dair nahoş bir duygu hissettim.

Yine de hemen olmadı bu. Yatak odasına gittim. Etrafa baktım. Şişenin dibinde biraz vardı. Şırıngaya çektim, dörtte biri anca doldu. Şırıngayı fırlattım. Neredeyse kırılıyordu, ürperdim. Dikkatlice yerden alıp kontrol ettim. Çatlamamıştı bile. Yirmi dakika kadar oturdum yatak odasında. Dışarı çıktım ama o yoktu.

***

Gitmişti.

Düşünsenize. Duramadım ve yanına gittim. Ek binanın ışık görünen penceresini tıklattım. Şalına sarınmış halde dışarıya, verandaya çıktı. Gece sessizdi. Kar etkisini kaybetmişti. Gökyüzünde, uzak bir yerlerde bahar geliyordu.

“Anna Kirillovna, lütfen eczanenin anahtarlarını verin.”

“Vermeyeceğim” dedi fısıltıyla.

“Yoldaş, lütfen bana eczanenin anahtarlarını verin. Size bunu bir doktor olarak söylüyorum.”

Karanlıkta yüzünün değiştiğini görüyordum. Gözleri derinleşti, içine çöktü ve karardı. Onun için üzülmeme ama hemen sonra aniden öfkenin bedenimi ele geçirmesine sebep olan bir sesle yanıt verdi bana:

“Neden? Neden böyle yapıyorsunuz Sergey Vasilyeviç? Acıyorum size.”

Sonra şalının altından elini çıkardı. Anahtarların elinde olduğunu görüyordum. Demek ki yanıma geldiğinde almıştı anahtarları.

“Verin şu anahtarları” dedim kabaca ve anahtarları elinden kaptım.

Yerdeki çürük, sallanan iskelenin üzerinden geçerek hastane binasına yöneldim.

Ruhumu derin bir öfke kaplamıştı ve bunun esas nedeni enjeksiyon için morfin solüsyonunu nasıl hazırlayacağıma dair en ufak bir fikrimin olmamasıydı. Doktorum ben, hemşire değil!

Hem yürüyor hem titriyordum.

Arkamdan sadık bir köpek gibi geldiğini duyuyordum. İçimde yeniden nazik duygular uyandı ama bastırdım. Dönüp sırıtarak;

“Yapıyor musunuz, yapmıyor musunuz?” dedim. “Pekâlâ, sizin istediğiniz olsun” dercesine kaderini kabul etmiş gibi elini salladı ve yumuşak bir sesle;

“Yapacağım” dedi.

Bir saat sonra normale dönmüştüm. Tabii ki kabalığım için ondan özür diledim. Bana ne olduğunu bilmiyorum. Önceden kibar bir adamdım ben.

Özrümü karşılama şekli bir garipti. Dizlerinin üzerine çöktü ve ellerime yapışarak;

“Size kızgın değilim. Hayır. Kaybolduğunuzu biliyorum. Biliyorum, evet. Size o ilk iğneyi yaptığım için kendimi affedemiyorum” dedi.

Kendi davranışlarımdan sorumlu olduğumu, onun bir suçu olmadığını söyleyerek elimden gelen en iyi şekilde teselli ettim onu. Yarından itibaren dozu azaltarak bundan kurtulacağıma söz verdim.

“Az önce ne kadar enjekte ettiniz?”

“Çok az. %1’lik solüsyondan üç şırınga.”

Başını ellerinin arasına aldı, sustu.

“Endişe etmeyin” dedim. Doğrusu endişelenmesini anlıyorum. Gerçekten de morfin hidroklorik korkunç bir şey. Kolayca alışkanlık yapıyor. Ama ufak bir alışkanlık morfin bağımlılığı değildir, değil mi?

Dürüst olmak gerekirse bu kadın hayatımdaki tek doğru ve güvenilir insan. Aslında benim karım olmalı. Öbürünü unuttum bile. Çoktan unuttum. Tabii bunun için morfine teşekkür etmeliyim.

8 Nisan 1917

İşkence bu.

9 Nisan

Bahar korkunç.

Şeytan şişenin içinde. Kokain şişenin içinde.

Şöyle tesir ediyor:

%2’lik solüsyonu ilk enjekte ettiğimde nerdeyse hemen bir rahatlama hissi, ardından da çabucak aşırı haz ve mutluluk geliyor. Sonra her şey sanki hiç var olmamış gibi, ardında hiçbir iz bırakmadan yok oluyor. Ağrı, karanlık ve korku geliyor. Bahar gümbürdüyor, siyah kuşlar çıplak dallarda oradan oraya konuyor, uzakta ağaçları fırça gibi sert, siyah bir orman gökyüzüne uzanıyor; arkasında baharın ilk günbatımı gökyüzünün çeyreğini kaplamış, alev alev yakıyor.

Doktor dairesinin boş, büyük odasını kapıdan cama, camdan kapıya yürüyerek tek başıma adımlıyorum. Bu şekilde kaç kere gidip gelebilirim? On beş veya on altı, daha fazla değil. Sonra dönmek ve yatak odasına gitmek zorundayım. Gazlı bezin üzerinde bir şırınga ve yanında da şişe duruyor. Onu alıyorum ve delik deşik olmuş kalçama gelişigüzel tentürdiyot sürüp iğneyi derime saplıyorum. Hiç acı yok. Ah, aksine şu mutluluk hissinin ortaya çıkmasını dört gözle bekliyorum. Geldi işte. Bu his sayesinde baharın gelişini büyük bir mutlulukla karşılayan Bekçi Vlas’ın verandada çaldığı akordeonun sesini duyabiliyorum. Akordeonun kesik kesik, boğuk sesi pencereyi aşarken biraz azalıyor ama yine de duyabiliyorum. Sesi meleklerin sesine dönüşüp körüğü şiştikçe çıkan başıboş bas sesler ilahi bir koro gibi geliyor kulağıma. Ve işte şu anda kanımdaki kokain hiçbir farmakoloji25 kitabında yer almayan gizemli birtakım yasalar gereği yepyeni bir şeye dönüşüyor. Bunun, şeytanla kanımın birbirine karıştığı an olduğunu biliyorum. Vlas’ın verandadan gelen sesi azalıyor ve ben ondan nefret ediyorum. Günbatımı ise huzursuzluk verecek kadar ağır ağır ilerleyerek içimi yakıyor. Bu durum akşamları pek çok kez ben zehirlendiğimi anlayamayacak hale gelene kadar sürüyor. Kalbim öyle fena çarpıyor ki, bunu avuç içlerimde şakaklarımda hissediyorum. Sonra kalbim dipsiz bir kuyuya düşüyor ve Doktor Polyakov’un artık tekrar hayata dönmeyeceğini düşündüğüm bazı zamanlar oluyor.

13 Nisan

Ben, bu yılın şubat ayında morfin bağımlılığına yakalanan talihsiz Doktor Polyakov, benimle aynı kaderi paylaşan herkesi morfin yerine kokain kullanmaya başlamamaları için uyarıyorum. Kokain sinsi ve korkunç bir zehir. Dün Anna kâfurla güçbela kurtardı beni, bugünse yarı ölüyüm…

6 Mayıs

Günlüğümü elime almayalı uzun zaman oldu. Hoş değil bu. Aslında bu bir günlük değil, bir hastalık öyküsü ve benim dünya üzerindeki tek arkadaşıma (kederli ve sık sık ağlayan arkadaşım Anna dışında tabii) mesleki açıdan büyük bir ilgim var.

Yani hastalığımın öyküsü anlatılırsa, kendisi tam da burada. Kendime biri saat beşte (öğle yemeğinden sonra), biri de (yatmadan önce) on ikide olmak üzere günde iki kez morfin iğnesi yapıyorum.

İki şırınga %3’lük solüsyon. Bu durumda tek seferde 0,06 doz oluyor.

Hiç de az sayılmaz aslında!

Daha önceki notlarım biraz histerik olmuş. Aslında öyle özellikle korkunç bir durum yok. Performansım etkilenmiyor. Aksine, tüm günü geceleri yaptığım iğne sayesinde geçiriyorum. Ameliyatlarda gerçekten çok başarılıyım. Reçete yazmada kusursuzum ve bir doktor olarak morfin bağımlısı olmamın hastalarıma hiçbir zararı olmadığına eminim. Umarım olmaz da… Ama beni tedirgin eden başka bir şey var. Bana öyle geliyor ki bu kusurumu bilen başkaları da var. Muayenehanede sağlıkçının haşin, meraklı bakışlarını ensemde hissetmek zoruma gidiyor.

Zırvalık! Tahmin bile edemez ki. Beni ele verecek hiçbir şey yok. Sadece gözbebeklerim, o da yalnızca akşamları ve geceleri… Akşamları da hiç karşılaşmıyoruz ki.

Kasabaya gittim ve eczanemizdeki korkunç morfin eksikliğini giderdim. Ama bu sırada çok nahoş dakikalar geçirdim. Deponun müdürü morfin dışındaki kafein gibi elimizde zaten olan pek çok ıvır zıvırla sırf tedbir olsun diye doldurduğum talep listesini aldı ve “40 gram morfin mi?” dedi.

Gözlerimi kaçırırken bir ilkokul çocuğu gibi kızardığımı hissettim. O da konuşmaya devam etti:

“Elimizde o kadar yok. 10 gram veririm.”

Gerçekten de elinde o kadar yoktu. Ama bana sırrımı hisleriyle keşfetmiş de gözleriyle içimi oyuyor gibi geliyordu. Hem endişeleniyor hem de acı çekiyordum.

Hayır, gözbebeklerim. Sadece gözbebeklerim tehlikeli. Bu yüzden kendime bir kural koyuyorum: Akşamları kimseyle yüz yüze gelmek yok. Morfin kullanmak için benim bölgemden daha güvenli bir yer bulunmaz. Altı aydan fazladır buradayım ve hastalarım dışında kimseyi görmedim. Onlar da beni umursamıyor zaten.

18 Mayıs

Bunaltıcı bir gece. Fırtına çıkacak. Uzaklardaki ormanın ötesinde toplanmış karanlığın göbeği şişiyor ve büyüyor. İşte hafif ve titrek bir şimşek çaktı. Fırtına geliyor.

Gözümün önünde bir kitap var ve morfin yoksunluğunu anlatıyor:

“…müthiş bir endişe hali, endişeli bir melankoli hali, asabiyet, hafızada zayıflama, zaman zaman sanrı görme ve ufak miktarlarda bilinç kaybı…”

Hiç sanrı görmedim ama geri kalanlar için, “Acayip sıkıcı, resmi, hiçbir şey anlatmayan sözler” diyebilirim.

“Ümitsizlik hali.”

Hayır. Ben bu korkunç hastalığı çeken bir insan olarak, doktorlara hastalarına karşı şefkatli olmalarını salık veriyorum. Morfinden bir-iki saat uzak kalınca hüzün hali değil, yavaş bir ölüm ele geçirir insanı. Nefesi yetmez, yutkunamaz… Morfine susamayan tek bir hücresi bile kalmaz vücudunda. Neden? Nedenini tanımlamak da açıklamak da zor. Kısacası insan yok olur. Deli olur. Hareket eden, kımıldayan, acı çeken bir cenaze olur. Hiçbir şey istemez, morfinden başka hiçbir şey düşünemez. Morfin de morfin!

Susuzluktan ölmek, morfine susamaktan ölmekle karşılaştırınca cennet gibi, kutsal bir ölüm. Bu, ölüme terk edilip de tabutun içindeki son hava baloncuklarını yakalayabilmek için göğsünü tırmalamak gibi bir şey olmalı. Bu, kazığa bağlanmış bir kâfirin alevden dillerin bacaklarını ilk yaladığı anda attığı çığlıklar ve debelenmeleri gibi olmalı.

Kuru, yavaş bir ölüm.

İşte bunlar bu profesörlerin “ümitsizlik hali” dediği şeyin altında yatan anlam.

***

Daha fazla dayanamıyorum. Az önce bir iğne aldım ve morfin yaptım kendime. Derin bir nefes. Bir nefes daha… Böyle daha iyi, işte böyle… Böyle… Sanki karnımda bir nane ferahlığı var.

%3’lük solüsyondan üç şırınga. Bu bana gece yarısına kadar yeter.

Saçmalık. Bu notların hepsi saçmalık. O kadar da korkunç değil. Önünde sonunda bırakacağım! Ama şimdi uyku vakti, uyuyacağım…

Morfinle böyle saçma bir savaşa girmek beni zayıflatıyor, acı çekiyorum.

(Burada defterden iki düzine sayfa koparılmış.)

…aparak.

… saat 4’te yarım saat kustum.

Kendimi daha iyi hissettiğimde, bu korkunç deneyimi yazacağım.

14 Kasım 1917

İşte, Doktor …’ın (adı özene bezene karalanmış) Moskova’daki kliniğinden kaçtıktan sonra artık yeniden evdeyim. Yağmur bir perde oluştururcasına yağıyor ve ardındaki dünyayı benden saklıyor. Varsın, saklasın. Ne onun bana ne de benim onun içindeki insanlara ihtiyacımız var.

İlk kurşun atılıp da harekât başladığında hastanedeydim. Ama tedaviyi bırakıp da bir hırsız gibi hastaneden kaçma fikri henüz Moskova sokaklarında savaş başlamamışken aklımdaydı. Beni böylesine cesaretlendirdiği için morfine teşekkür ediyorum. Kurşunlardan korkmuyordum. Sadece tek bir şeyi, o muhteşem, ilahi kristalleri düşünen bir adamı korkutabilecek herhangi bir şey var mıdır? Hemşire silah sesini duyup da korkudan…

(Bu sayfa yırtılmış.)

…rttım bu sayfayı, böylece kimse diplomalı bir adamın tıpkı bir hırsız gibi kendi kıyafetlerini korkarak çalmasının utanç verici öyküsünü okuyamayacak.

Ne kıyafet ama!

Bir hastane gömleği almıştım. O âna kadar hiç morfin kullanmamıştım. Ertesi gün bir doz morfin aldıktan sonra kendime geldim ve Doktor N.’nin yanına döndüm. Beni acıma dolu bakışlarla karşıladı; fakat bu acımanın altında küçümseme de seziliyordu. Tam bir saçmalık bu. Nihayetinde psikiyatr olan o ve kendimi her zaman kontrol altında tutamadığımı anlaması gerekir. Hastayım ben. Niye küçümsüyor beni? Hastane gömleğini geri verdim.

“Teşekkür ederim” dedi ve ekledi: “Şimdi ne yapacaksınız?”

Canlı bir sesle (o sırada mutluluktan uçma evresindeydim) yanıtladım:

“Ücra bölgeme dönmeye karar verdim. İznim de bitti zaten. Yardımınız için müteşekkirim. Artık çok daha iyi hissediyorum. Tedavime evde devam edeceğim.”

Şöyle yanıtladı beni:

“Daha iyi hissettiğiniz falan yok. Şu sözlerinizle beni gerçekten eğlendiriyorsunuz. Gözbebeklerinize bir kez bakmak bile yeterli. Siz kimle konuştuğunuzu sanıyorsunuz?”

“Profesör, bu alışkanlıktan pat diye kurtulamam… Özellikle de şimdi, bu olaylar olurken… Silah sesleri beni mahvetti.”

“Olaylar bitti. Artık yeni bir iktidar var. Hastaneye yeniden yatın.”

Bir anda her şey gözümün önünde belirdi. Soğuk koridorlar, bomboş, yağlıboyayla boyanmış duvarlar, ayağı kırılmış bir köpek gibi sürünen ben… Bir şeyi bekliyorum ama neyi? Sıcak bir banyo mu? 0,005 miligramlık morfini mi? Gerçekten de öldürmeyecek bir doz. Ama sadece bu kadar… Öldürmez ama süründürür. Bomboş geceler, dışarı çıkabilmek için yalvarırken üzerimde parçaladığım gömlekler…

Hayır. Hayır! Madem birileri o ilahi çiçeğin kuru, çatlamış başından morfini çekip çıkarmış, o halde acı çektirmeden tedavi etmenin bir yolunu da bulsalardı! İnatçı bir tavırla başımı iki yana salladım. Ayağa kalktı. Hemen koşup kapıya atıldım. Kapıyı üzerime kilitleyip beni burada tutacak sanmıştım.

Profesör sinirden kızardı.

“Gardiyan değilim ben” dedi sinirle, “ve burası da Butırka26 değil. Sakince oturun. İki hafta önce tamamen normale döndüğünüzle övünüyordunuz. Bu arada” dedi korkuyla yaptığım hareketi taklit ederek, “sizi zorla tutmayacağım.”

“Profesör, onay belgemi verin” dedim sesimde acınası bir titremeyle, “Yalvarıyorum size.”

“Ne demek!”

Elindeki anahtarı masada takırdatarak onay belgemi verdi. (Bilindik ifadelerle iki aylık tedaviyi kabul ettiğim, bu süre içerisinde klinikte gözlem altında tutulmayı onayladığım ve bildirdiğim onay belgemi.)

Titreyen elimle belgeyi alıp saklarken;

“Teşekkür ederim” dedim.

Sonra ayağa kalktım, tam çıkarken;

“Doktor Polyakov” diye seslendiğini duydum ve kapının kolunu tutarak döndüm. “Bakın” dedi, “sizi iyice düşünmeye davet ediyorum. Önünde sonunda bir psikiyatri kliniğinde bulacaksınız kendinizi. Hem de o zaman daha kötü durumda olacaksınız. Sizi hep bir doktor olarak gördüm. O vakit geldiğinde tam anlamıyla bir ruhsal çöküntü içinde olacaksınız. Bakın sevgili doktor, aslında bu vaziyetteyken mesleğinizi icra etmemeniz gerekir ve hizmet ettiğiniz birime durumunuzu bildirmemem de suç teşkil edebilir.”

Ürperdim ve yüzümdeki tüm kanın çekildiğini hissettim (ki zaten oldukça solgun bir vaziyetteydim).

“Yalvarırım” dedim alçak sesle, “Size yalvarıyorum, kimseye bir şey söylemeyin profesör. Görevden atılırım, rezil olurum. Neden bana bunu yapıyorsunuz?”

“Gidin!” diye bağırdı öfkeyle. “Çıkın! Nasılsa geri döneceksiniz…”

Gittim. Tüm yol boyunca acı ve utanç içinde sövüp durdum. Neden mi?

***

Çok basit: Ah, arkadaşım, benim sadık günlüğüm. Sen bana ihanet etmezsin, değil mi? Mesele kıyafet değil, klinikten morfin çalmış olmam. Kristal halde 3 küp ve %1’lik solüsyondan 10 gram.

Asıl garipsediğim şey bu değil. Bunun ötesi var. Dolabın anahtarı üzerindeydi. Ya olmasaydı? Dolabı kırar mıydım, kırmaz mıydım? Hı? Dürüstçe cevap ver Doktor Polyakov.

Kırardım.

İşte, Doktor Polyakov bir hırsız artık. Bu sayfayı yırtacağım.

Ama o da görevden alınma meselesini abarttı. Evet, ben aşağılık bir adamım. Kesinlikle doğru. Etik kişiliğimi de kaybetmeye başladım ama çalışabilirim. Hastalarıma zarar vermem ya da onlara kötülük etmem.

***

Evet, neden mi çaldım? Çok basit. Devrim yüzünden çıkan savaş ve kargaşa ortamında hiçbir yerde morfin bulamayacağımı düşünmüştüm. Ama olaylar yatışınca şehrin banliyölerindeki bir eczaneden %1’lik solüsyondan 15 gram morfin bulabildim. Bu işe yaramaz ve can sıkıcı bir miktardı. (Çünkü dokuz şırınga enjekte etmem gerekiyordu.) Yani, daha da fazla alçalmam lazımdı. Eczacı reçeteyi isteyip kuşku ve sinirle baktı bana. Ama ertesi gün her şey yolundaydı. Herhangi bir sorunla karşılaşmadan başka bir eczaneden kristal halde 20 gram morfin aldım. Çünkü hastane adına bir reçete yazmıştım (tabii ki yanına aspirin ve kafein de ekleyerek). O halde neden kaçmak, korkmak zorundayım? Alnımda morfin bağımlısı mı yazıyor? Ki zaten kime ne?

***

Gerçekten bu kadar mahvolmuş halde miyim? Bu notları bana şahitlik etsin diye yazıyorum. Kabaca yazılmış şeyler bunlar. Hem ben de yazar değilim ki! Acaba aralarında çılgınca düşüncelerim var mı? Bence oldukça mantıklı şeyler yazıyorum.

***

Bence bir morfin bağımlısının en büyük mutluluğu tüm hayatını yalnız geçirme şansını kimsenin elinden alamayacak olması… Yalnızlık dediğinse önemli, kayda değer düşüncelerden ibaret. Derin derin düşünme, huzur, bilgelik…

Gece akıp gidiyor, siyah ve sessiz… Bir yerlerde çıplak orman, ardında bir nehir, soğuk, sonbahar… Ta uzakta cafcaflı, karmakarışık Moskova… Hiçbir şey umurumda değil, hiçbir şeye ihtiyacım yok ve hiçbir yere sürüklendiğim yok.

Lambamdaki alev usul usul yanıyor. Moskova macerasından sonra dinlenmek, her şeyi unutmak istiyorum.

Ve unuttum.

Unuttum.

18 Kasım

Ayaz. Ortalık kuru. Bir patikadan yürüyerek nehre gittim çünkü neredeyse hiç temiz hava almıyorum.

Kişiliğin çökmesi, ahlaki çöküntü… Ama hâlâ bundan kurtulmaya çalışıyorum. Örneğin bu sabah morfin almadım. (Artık %4’lük solüsyondan günde üç kez üç şırınga kullanıyorum.) Rahatsız edici. Anna’ya üzülüyorum. Her bir doz ona acı çektiriyor. Üzülüyorum. Çok iyi bir insan o!

Evet… İşte böyle… Kötüleştiğim zaman durumuma katlanmaya ve iğneyi geciktirmeye karar verip nehre gittim. (Doktor N. görse benimle gurur duyardı.)

Tam bir çöl. Ses seda yok. Karanlık henüz çökmedi ama bir yerlerde pusuya yatmış ve bataklıkların, küçük tepelerin üzerinden, kütüklerin arasından sürünerek Levkovo Hastanesine doğru ilerliyor, ilerliyor… Bense bir sopaya yaslanmış adeta sürünüyorum. (Dürüst olmak gerekirse son zamanlarda biraz güçsüzüm.)

İşte, dereden, tepenin üzerinden aşarak sarı saçlı, ufak tefek, yaşlı bir kadının uçarcasına bana doğru geldiğini görüyorum. Öyle ki kadının alacalı eteğinin altından attığı minik adımlar görünmüyor. İlk başta ne gördüğümü anlayamıyorum, hatta korkmuyorum bile. Ama garip bir şey var kadında. Neden bu yaşlı kadın böyle soğuk bir havada başı açık ve üzerinde sadece bir bluzla dışarı çıkmış? Ayrıca nereli bu kadın, kim?

Levkovo’da hasta kabul saatini bitiriyoruz, son köylü kızakları da gidiyor, 10 verstlik alanda hiç kimse yok. Sis, bataklık ve orman! Sonra birden sırtımdan aşağı soğuk terler iniyor, durumu kavrıyorum! Yaşlı kadın koşmuyor, tabiri caizse ayakları yere değmeden uçuyor! İyi mi? Fakat çığlık atmama sebep olan şey bu değil, kadının elindeki yaba. Neden böylesine korkuyorum? Neden? Tek dizimin üstüne çöküyorum, kadını görmemek için kollarımı kendimi korumak istercesine öne uzatıyorum. Sonra dönüyorum, topallaya topallaya eve, kurtuluşum olacak yere koşuyorum. Bu sırada kalbim durmadan sıcak odama, kanlı canlı Anna’ya varmaktan başka bir şey dilemiyor; bir de morfin…

Ve eve varıyorum.

***

Saçmalık. Önemsiz bir sanrı. Sıradan bir sanrı.

19 Kasım

Kustum. Kötü bir şey bu.

Anna’yla 21’i gecesi yaptığımız konuşma:

Anna: Doktor yardımcısı biliyor.

Ben: Gerçekten mi? Neyse, önemli değil.

Anna: Eğer şehre gitmezsen kendimi öldüreceğim. Duyuyor musun? Şu ellerine bir bak. Bak!

Ben: Birazcık titriyorlar. Bu kadarcık şey çalışmama engel değil.

Anna: Baksana şunlara. Derin incelmiş. Sadece deri ve kemik var. Yüzünün haline bak. Dinle Seryoja, git, sana yalvarıyorum.

Ben: Peki ya sen?

Anna: Git. Git, ölüyorsun.

Ben: Eh, abartıyorsun. Aslında ben de neden bu kadar hızla güçsüz düştüğümü anlamıyorum. Hastalanalı bir yıl bile olmadı. Görünen o ki bünyem böyle benim.

Anna: Seni ne hayata döndürebilir? Belki de eski sevgilin. Senin şu Amneris?

Ben: Ah, hayır. Sakin ol, morfin sayesinde kurtuldum ondan. Onun yerine morfini koydum.

Anna: Ah, Tanrım! Ne yapacağım ben?

***

Anna gibilerinin ancak romanlarda olduğunu sanırdım. Eğer bir gün iyileşirsem, hayatımı sonsuza kadar onunla birleştireceğim. Tabii kocası Almanya’dan dönmesin de…

27 Aralık

Uzun zamandır defterimi elime almadım. Güzelce sarındım, atlar bekliyor. Bomgard Gorelovo Bölgesi’ni terk etti. Beni de onun yerine atadılar. Benim yerimi de kadın bir doktor alacak.

Anna burada kalıyor. Beni görmeye gelecek.

En az 30 verst olmasına rağmen.

***

Hastalığım nedeniyle 1 Ocak itibariyle bir aylık izin alıp Moskova’ya profesörün yanına gitmemi kararlaştırdık. Yine gidip onay belgesini imzalatacağım ve yine bir ay boyunca insanlık dışı acılar çekeceğim.

Elveda Levkovo, elveda Anna…

1918 Ocak

Gitmedim. Kutsal kristal solüsyonlarımdan kopamadım.

Tedavi sırasında ölürüm.

Ayrıca tedaviye ihtiyacım olmadığını gittikçe daha sık düşünür oldum.

15 Ocak

Sabah kustum.

Akşam %4’lük solüsyondan üç şırınga.

Gece %4’lük solüsyondan üç şırınga.

16 Ocak

Ameliyat günüydü. Uzun süre, geceden akşam altıya kadar yoksunluk çektim.

Günün karardığı anlar en kötü zamanlardı, odanın içinde belirgin, tekdüze, durmadan ismimi tekrarlayan bir ses duyuyordum:

“Sergey Vasilyeviç, Sergey Vasilyeviç…”

İğne yaptıktan sonra her şey normale döndü.

17 Ocak

Tipi var ve dolayısıyla muayene yok. Yoksunluk sırasında psikiyatri üzerine bir kitap okuyordum ve üzerimde korkunç bir etki bıraktı. Ben artık bir ölüyüm, benim için hiç umut yok.

Yoksunluk anlarında hışırtılardan bile ürküyorum. İnsanlardan nefret ediyorum. Onlardan korkuyorum. Mutluluktan uçma evresindeyse hepsini çok seviyorum ama yalnız kalmayı tercih ediyorum.

***

Burada dikkatli olmak zorundayım. Zira iki ebe hemşire ve bir de sağlıkçı var burada. Kendimi açık etmemek için dikkatli olmak zorundayım. Artık deneyimliyim, açık vermem. Yanımda yedek morfin olduğu müddetçe kimse bir şey anlamaz. Solüsyonları kendim hazırlıyorum ya da vakit buldukça Anna’ya reçeteyi gönderiyorum. Bir keresinde %5’lik solüsyonu %2’likle değiştirmek gibi (komik) bir girişimde bulundu. Bunu, soğuk ve tipinin içinde Levkovo’dan bizzat getirmişti.

Bu yüzden o gece kötü bir tartışma geçti aramızda. Bir daha böyle bir şey yapmamaya ikna ettim onu. Buradaki personele hasta olduğumu söyledim. Bir hastalık uydurabilmek için uzun uzun kafa patlattım. Bacaklarımda romatizma olduğunu ve şiddetli nevrastenim27 olduğunu söyledim. Şubat ayında Moskova’ya gidip tedavi olmamı tavsiye ettiler. İşler yolunda. İşlerle ilgili hiçbir sorun yok. Kontrol edilemez öğürmelerim ve kusmalarımın başladığı günlerde ameliyatlara girmekten kaçınıyorum. Bunu da mide gribine bağlamak zorunda kaldım. Ah, tek bir adam için ne çok hastalık, değil mi?

Buranın personeli çok sevecen ve beni kendileri izne yolluyorlar.

***

Dış görünüşüm: Zayıf, mum gibi solgun.

Banyo yaptım ve hastanenin tartısında tartıldım. Geçen yıl 64 kiloyken şimdi 55 kilo geliyorum. Tartının ibresine bakınca korktum ama geçti.

Kollarımda hiç geçmeyen çıbanlar var ve aynılarından kalçamda da var… Steril solüsyonlar hazırlayamıyorum. Ayrıca üç kez şırıngayı kaynatmadan kullandım mesaiye gitmek için acele ederken.

Bu kabul edilebilir bir şey değil.

18 Ocak

Şöyle bir sanrı gördüm: Pencerenin arkasında, karanlıkta soluk benizli birilerinin ortaya çıkmasını bekliyorum. Dayanılır gibi değil, aramızda sadece bir perde var.

Hastaneden gazlı bez getirip pencereye astım. Buna bir mazeret bulamadım.

Lanet olsun, neden her yaptığım şeye bir mazeret bulmak zorundayım ki! Bu hayat değil, işkence!

***

Düşüncelerimi açık bir şekilde dile getiriyor muyum? Bence, evet.

Hayat mı? Saçmalık.

19 Ocak

Bugün hasta kabulleri arasında eczanede dinleniyor ve sigara içiyorduk. Toz haldeki ilaçları paketleyen sağlıkçı (nedense gülerek) morfin bağımlısı bir hemşirenin morfin bulamayınca yarım şişe afyon tentürü içtiğini anlattı. Bu sinir bozucu hikâyeyi dinlerken gözlerimi nereye kaçıracağımı bilemedim. Bunda komik olan ne var? Ondan nefret ettim. Komik mi şimdi bu hikâye? Ha?

Eczaneden bir hırsız gibi kaçtım.

“Bu hikâyede komik olan ne var?” diyecektim ki kendimi tuttum.

Benim durumumdaysanız insanlara öylece kibirli davranamıyorsunuz.

Ah, sağlıkçı! O da en az insanlara yardımcı olmak için hiçbir şey ama hiçbir şey yapmayan psikiyatrlar kadar acımasız.

Hiçbir şey.

***

Önceki satırlar yoksunluk sırasında yazılmıştı ve görüyorum ki haksızlık dolular…

***

Şu anda dolunay var. Kustum ve şimdi zayıf, bitkin bir halde yatıyorum. Kolumu kaldırmaya bile dermanım yok ve düşüncelerimi bir kurşunkalemle karalıyorum. Berrak ve mağrurlar. Birkaç saattir mutluyum. Tepemde ay ve onun haresi var. İğneyi yaptıktan sonra korkulacak hiçbir şey kalmıyor.

1 Şubat

Anna geldi. Benzi sapsarı, hasta.

Onu mahvettim, bitirdim. Evet, vicdanımda koskoca bir günah var artık.

Şubat ortasında gideceğime dair yemin ettim ona.

***

Yeminimi tutacak mıyım?

***

Evet. Tüm kalbimle.

Eğer yaşarsam, tabii.

3 Şubat

İşte, bir tepe. Çocukluğumun efsanevi kahramanı Kay’ın kaydığı tepe gibi buzlu, sonsuz… Son kayışım bu tepeden aşağı olacak ve aşağıda beni neyin beklediğini çok iyi biliyorum. Ah, Anna! Eğer beni sevdiysen, seni müthiş bir üzüntü bekliyor…

11 Şubat

Karar verdim, Bomgard’a gideceğim. Neden o? Çünkü o bir psikiyatr değil. Çünkü o genç ve üniversiteden arkadaşım. Sağlıklı, güçlü ve yanılmıyorsam yumuşak bir kalbi var. Onu hatırlıyorum. Belki de benden üstündür, bana şefkat gösterir. O, bir şeyler düşünür. Beni Moskova’ya götürsün. Onun yanına gidemem. İznimi çoktan aldım. Yatıyorum. Hastaneye gitmiyorum.

Sağlıkçıya küfür ettim. Güldü geçti. Önemsemedi. Beni ziyarete gelmişti. Göğsümü dinlemek istedi. İzin vermedim.

Reddetmek için başka bahaneler mi bulsam? Yok. Daha fazla bahane istemiyorum.

Yazdığım not Bomgard’a gönderildi.

***

İnsanlar! Bana yardım edecek kimse yok mu?

Acınacak halde ağlamaya başladım. Birisi bu yazdıklarımı okusa, uyduruyorum sanır. Ama kimse okumayacak.

***

Bomgard’a yazmadan önce tüm yaşadıklarım gözümün önüne geldi. Özellikle de kasım ayında Moskova’dan kaçarken Moskova istasyonunda yaşadıklarım şimdi su yüzüne çıktı. Ne kadar korkunç bir akşamdı! Çaldığım morfini tuvalette kendime enjekte ediyordum. İşkence gibiydi… Kapının önü insanlarla doluydu. İçeride çok fazla kaldım diye bağırıp çağırıyorlar ve kapının koluna öyle bir asılıyorlar, öyle bir asılıyorlardı ki kapı sarsılıyordu.

O zamandan beri çıbanlarım var.

Gece bunları hatırlayıp ağladım.

12 Şubat- Gece

Yine ağladım. Gecenin bir yarısı bu zayıflık ve iğrençlik de ne?

1918, 13 Şubat- Gorelovo Şafağı

Kendimi tebrik edebilirim. On dört saattir kendime iğne yapmadım. On dört! Bu benim için inanılmaz bir şey. Sisli ve yarı aydınlık bir gün ağarıyor. Artık tamamen sağlıklı olabilecek miyim?

Etraflıca düşündüm. Bomgard’a ihtiyacım yok. Kimseye ihtiyacım yok. Bir dakika daha yaşamam bile utanç verici olur. Bu şekilde olmaz. Hastalığımın devası elimin altında.

Bunu daha önce nasıl düşünemedim?

Neyse. Başlayalım. Kimseye hiçbir borcum yok. Sadece kendi kendimi mahvettim. Ve Anna’yı. Başka ne yapabilirim ki?

Zaman her şeyin ilacıdır, Amneris’in şarkıda söylediği gibi. Tabii onun için her şey yalın, kolay…

Defteri Bomgard’a bırakıyorum. Bu kadar…

4

Sergey Polyakov’a ait bu notları 14 Şubat 1918’in şafağında ufak, uzak bir kasabada okudum. Hepsi olduğu gibi burada, üzerlerinde en ufak bir oynama yapmadım. Ben psikiyatr değilim, dolayısıyla kalkıp da kendimden emin bir şekilde bu notlar ihtiyatidir veya gereklidir diyemem. Ama bence, gereklidir.

Artık üzerinden on yıl geçti, bu notların bende uyandırdığı dehşet ve acıma hissi de kayboldu. Bu doğal bir durum ama Polyakov’un bedeni çoktan yok olduğu ve onun anıları çoktan yitip gittiği halde bu notları okumak hâlâ ilgimi çekiyor. Peki, bu notlar gerekli mi? Bu konuda kesin bir fikir belirtmeye cüret etmeyeceğim.

Anna K. 1922 yılında çalıştığı bölgede tifüsten öldü. Polyakov’un ilk sevgilisi Amneris yurtdışına gitti. Geri dönmeyecek.

Peki, bana verilen bu notları yayımlayabilir miyim?

Evet. Yayımlarım.

Dr. Bomgard.

BEN ÖLDÜRDÜM

Doktor Yaşvin tuhaf, alaylı bir şekilde yamuk yamuk güldü ve sordu:

“Takvimin yaprağını koparabilir miyim? Şu anda tam gece yarısı, yani ayın 2’si oldu da?”

“Buyurun, ne demek” dedim.

Yaşvin ince beyaz parmaklarıyla en üstteki yaprağın köşesini tutup özenle kopardı. Altından kalitesiz bir kâğıda basılmış 2 rakamıyla salı kelimesi göründü. Ama bu grimsi kâğıttaki bir şey Yaşvin’in dikkatini fena halde çekmişti. Gözlerini kısmış bakıyordu. Sonra gözlerini uzakta bir yere dikti. Belli ki arkamdaki duvarda sadece kendisinin görebildiği asılı gizemli bir resme ya da belki de dondurucu şubat soğuğunun berbat sisi içindeki Moskova gecesinin çok uzağında bir yerlere bakıyordu.

“Orada ne var ki?” diye düşündüm doktora bakarak. Kendisi her zaman ilgimi çeken biri olmuştu. Mesleğiyle dış görünüşünün birbiriyle pek ilgisi yoktu. Yabancılar her seferinde onu bir aktör zannederdi. Koyu renk saçları ve aynı zamanda bembeyaz bir teni vardı ki bu onu oldukça yakışıklı yapıyor ve başkalarının arasında göze çarpar hale getiriyordu. Her zaman tertemiz tıraşlı, düzgün giyimli, tiyatroya gitmeyi seven ve eğer tiyatro hakkında konuşursa da bunu büyük bir zevk ve bilgi birikimiyle yapan bir adamdı. Her şeyden önce, ayakkabılarıyla, o anda evimde misafir olan bizim tüm yardımcı hekimlerden farklıydı. Orada beş kişiydik ve dördümüz ayağımıza ucuz, burnu rastgele yuvarlatılmış krom deriden çizmeler giymiştik. Doktor Yaşvin’in ayağında ise sivri burunlu rugan ayakkabılar ve sarı topuklar vardı. Yine de Doktor Yaşvin’in bu gösterişliliğinin bende hiçbir zaman olumsuz bir izlenim bırakmadığını söylemeliyim. Kendisi, hakkını vermek lazım, çok iyi bir doktordu. Gözü kara, başarılıydı ve daha önemlisi devamlı Sevil Berberi ve Valkyrie operalarına gitmesine rağmen okumaya da vakit ayırıyordu.

Tabii onu enteresan kılan şey ayakkabıları değil, başka bir şeydi. Genellikle sessiz, şüphe götürmez şekilde ketum olan bu adam, yeri geldiğinde mükemmel anlatıcıya dönüşüyordu. Sakin sakin konuşur, süslü sözler kullanmaz, dar görüşlülükten kaçınır ve “ıııı… bennnn…” gibi şeyleri kullanarak konuşmasını uzatmaz ve her zaman çok ilginç şeyler anlatırdı. Bu ılımlı, zarif doktor bir olayı anlatırken alev almış gibi görünür, anlattıklarının dönüm noktasında beyaz sağ eliyle havada kısa ama akıcı hareketler yapardı. Komik bir hikâye bile anlatsa asla gülmezdi. Yaptığı benzetmeler o kadar yerinde ve renkli olurdu ki onu dinlerken ister istemez, “Çok iyi bir doktorsunuz ama kendinize çizdiğiniz yol yanlış, siz bir yazar olmalıymışsınız” diye geçirirdim içimden hayıflanarak.

Şu anda da Doktor Yaşvin hiçbir şey anlatmadan şu “2” rakamına bakarak uzaklara dalmış olmasına rağmen bu düşünce yine aklımda dolanıyordu.

“Neye bakıyor bu adam? Küçük bir resme ya da başka bir şeye mi?” diye düşündüm omzumun üstünden bakarak ama hiç de ilginç bir yanı olmayan bir resimden başka bir şey göremedim. Resimde olağanüstü biçimde atletik göğüslü bir at ve yanında da bir motor tasvir edilmişti. Motorun hemen altında şöyle yazıyordu: “Bir at ve bir motorun gücünü karşılaştırırsak, bir at bir beygir gücünde, bir motorsa beş yüz beygir gücündedir.”

“Bunların hepsi saçmalık yoldaşlar” dedim sohbete devam ederek. “Dar kafalıların basitliği… Bu pislik herifler doktorlara, özellikle de biz cerrahlara kasap muamelesi yapıyor. Düşünsenize bir cerrah var, yüz kere apandisit ameliyatı yapmış ama yüz birinci hastası masadan kalkamamış. E, şimdi bu onu katil ya da kasap mı yapar?”

“Söyleyecekleri şey bu olacaktır” dedi doktorlardan biri. “Hele bir de ölen, birinin karısıysa o zaman kocası hastaneye gelip kafana sandalyeyi indirecektir.” Doktor Plonski de bunu onayladı ve hatta güldü. Hepimiz güldük ama aslında, hastanede kafanıza bir sandalye indirilmesinin pek de komik bir tarafı yoktu.

“Buna dayanamıyorum” diye devam ettim. “‘Hastamı öldürdüm. Ah, onu doğradım’ gibi cümleler yanlış, pişmanlık verici cümleler. Kimse kimseye zarar vermiyor. Eğer elimizin altında bir hasta ölürse, bu talihsizliktendir. Gerçekten çok saçma! Bir kere öldürmek bizim mesleğimizin doğasına aykırı. Daha neler! Benim öldürmek diyeceğim şey birini ortadan kaldırmaya önceden niyetlenmek, hiç değilse öldürme isteğiyle ortadan kaldırmaktır. Elinde silah olan bir cerrah düşünün, benim katilden anladığım budur. Ama böyle bir cerrahı ömrüm boyunca görmedim, göreceğimi de sanmam.”

Doktor Yaşvin aniden kafasını bana çevirdi, bakışlarının ağırlaştığını fark ettim. Sonra;

“Hizmetinizdeyim, buyurun” dedi.

O sırada parmaklarıyla kravatını düzeltiyordu ve yüzünde hınzır bir gülümseme vardı. Ama bu gülüş gözlerine ulaşmamış, dudağının kenarında kalmıştı.

Hepimiz şaşkınlıkla ona bakıyorduk.

“Ne demek istiyorsunuz?” diye sordum.

“Ben birini öldürdüm” diye açıkladı Yaşvin.

“Ne zaman?” diye saçma bir soru sordum.

Yaşvin “2” rakamını gösterdi ve şöyle yanıtladı:

“Müsaadenizle, bu tesadüfü anlatayım. Siz ölüm hakkında konuşmaya başlayınca, takvimi fark ettim ve ayın ikisi olduğunu gördüm. Bu arada her yıl o geceyi anımsarım ben. Tam yedi yıl önce tam da bu geceydi. Hatta belki…” Yaşvin saatini çıkarıp baktı, “evet, tam da bu saatlerdi. 1 Şubatı 2 Şubata bağlayan gece, bu saatlerde öldürdüm onu.”

“Hastanız mıydı?” diye sordu Gins.

“Hastamdı, evet.”

“Kasıtlı yapmamışsınızdır herhalde, değil mi?” diye sordum.

“Hayır, kasıtlıydı” diye yanıtladı Yaşvin.

“Sanırım” diye yanıtladı her zaman şüpheci Plonski. “Sanırım ölümcül hastaydı, kanserdi belki, acı çekiyordu. Siz de ona on kat fazla morfin verdiniz…”

“Hayır, morfinle hiç ilgisi yok” dedi Yaşvin. “Kanser de değildi. Hava ayazdı, çok iyi hatırlıyorum, eksi on beş dereceydi. Ve yıldızlar… Ah, ne güzel yıldızları vardı Kiev’in. Neredeyse yedi yıl oldu Moskova’da yaşamaya başlayalı ama hâlâ vatan hasreti çekiyorum. Bazen kalbim çok acıyor ve diyorum ki atlayayım şu trene ve karla kaplı tepeleri yeniden göreyim. Dnyeper’i de tabii… Dünyada Kiev’den daha güzel bir şehir daha bulamazsınız.”

Yaşvin takvim yaprağını cüzdanına kaldırdı ve koltuğuna yerleşti. Sonra devam etti:

“Korkunç bir şehir, korkunç zamanlar. Siz Moskovalıların asla görmediği korkunç şeylere şahit oldum ben. 1919 yılının 1 Şubatıydı. Akşam altı civarıydı, ortalık kararmıştı artık. Akşam karanlığında tuhaf bir durumun içinde kapana kısılmıştım. Çalışma odamdaki masamın üzerinde bir lamba yanıyordu. Oda sıcak ve rahatlatıcıydı. Bense yerde küçük bir bavulun üstüne oturmuş içine ıvır zıvır bir sürü şeyi sığdırmaya çalışırken tek, kısa bir sözcüğü fısıldayıp duruyordum:

‘Kaç, kaç…’

Gömleği valize koyuyor, sonra geri çıkarıyordum. Lanet olası şey bir türlü sığmıyordu. Valizim, küçük bir el valiziydi. Tümünü iç çamaşırlarım kaplamıştı ve yüzlerce sigarayla bir de stetoskop. Valizin içindeki her şey dışarı taşmış durumdaydı. Gömleği bir kenara atıp kulak kesilmiştim. Kış geldiği için camların çerçevelerine macun çekilmişti, bu da sesleri boğuyordu ama yine de duyuyordum… Çok, çok uzaklardan topların, ‘Güm! Güm!’ sesleri geliyordu. Sonra kesiliyordu. Pencereden dışarıya bakıyordum. Yüksek bir yerde, Alekseyeviç yokuşunun tepesinde yaşadığım için tüm Podil’i görebiliyordum. Gece, evleri sararak Dnyeper’den yükseliyor ve evlerin ışıkları sanki bir zincirin halkaları gibi ardı ardına yanıyordu. Sonra top atışları yeniden başladı. Dnyeper tarafından gelen her sesle birlikte fısıldıyordum:

‘Yollayın, yollayın, bir tane daha yollayın.’

Durum şuydu: O saatte herkes Petlyura’nın28 şehri terk etmek üzere olduğunu biliyordu. O gece değilse, ertesi gece. Bolşevikler Dnyeper’i önlerine almış, söylentilere göre de büyük bir kalabalıkla geliyordu ve itiraf etmeliyim ki tüm şehir sabırsızlıkla, sadece sabırsızlıkla değil, aynı zamanda keyifle bekliyordu. Çünkü Petlyura’nın birliklerinin Kiev’de bulundukları bir ayda insanlara yaptıkları akla hayale sığmaz şeylerdi. Pogromlar29 her dakika artıyor, her gün birileri –başta Yahudiler– öldürülüyordu. Mallara el konuyor, içlerinde ucu kırmızı püsküllü kalpaklar takan insanların olduğu otomobiller şehirde cirit atıyordu. Son günlerde uzaklardan duyulan silah sesleri hiç susmaz olmuştu. Gece de devam ediyordu, gündüz de… Herkeste bir bıkkınlık vardı, insanların bakışları endişeli, panik doluydu. Çok değil, bir gün önce penceremin altında, iki ceset yarım gün boyunca karların arasında yatmıştı. Birinin üzerinde gri bir manto, diğerinde ise siyah bir bluz vardı. İkisinin de çizmesi yoktu. İnsanlar yanlarına gelip ya korkuyla kaçışmış ya da bağrışarak izlemişlerdi. Başları açık birkaç köylü kadın kapılarından dışarı fırlayıp sıkılmış yumruklarını göğe kaldırarak;

‘Bekleyin hele, Bolşevikler geliyor, Bolşevikler!’ diye bağrışmışlardı.

Ne için öldürüldükleri meçhul olan bu iki kişinin görüntüsü ölesiye itici ve acınasıydı. Öyle ki sonunda ben de Bolşeviklerin gelmesini bekler hale gelmiştim. Ve onlar da gittikçe yaklaşıyordu.

Mesafe azalıyor, uzaklardan gelen top gümbürtüleri sanki yerin derinliklerinden geliyor gibi oluyordu.

İşte böyle…

Odamdaki lambanın ışığı hem rahatlatıcı hem de rahatsız ediciydi. Evde yalnızdım, kitaplar etrafa saçılmıştı, aslına bakarsanız, tüm bu karmaşanın ortasında akademik derece yapmak gibi delice bir hayalin peşinden koşuyordum ve şimdi de küçük valizimin üstünde oturuyordum.

Tabii bir zaman gelip de olayların evimin içine kadar girip beni saçlarımdan yakalayarak sürüklediğini ve her şeyin kanlı bir kâbusa dönüştüğünü de söylemek zorundayım. Bir akşam banliyödeki, kadın hastalıkları cerrahisi bölümünde çalıştığım işçi hastanesinden henüz dönmüştüm ki kapının aralığına sıkıştırılmış resmi görünüşlü nahoş bir zarf buldum. Zarfı hemen merdiven boşluğunda açtım, içinde yazılanları okudum ve o anda merdivene oturup kaldım.

Daktiloyla, mavi renkte yazılmış not şöyleydi:

‘Bu notu alır almaz…’ (Tabii not Ukraynacaydı.)

Rusçaya çevirirsem kısaca şöyle yazıyordu:

‘Bu emir elinize ulaştıktan sonra iki saat içinde yeni görevinize atanmak üzere sağlık bürosunda olunuz.’

Bu da şu demek oluyordu: Bir Kızılhaçlı olarak ben, cesetleri sokaklarda terk eden Petlyura Efendi’nin bu muhteşem ordusunda isyancıların ve Pogromların hizmetinde olacaktım… Yıldızları seyrederek geçirilecek bir dakika bile yoktu. Merdivenlerden atlayıp hemen eve koştum, valizim zaten ortalıkta duruyordu. Hızlıca bir plan kurdum. Birkaç parça iç çamaşırı kapıp hemen çıkacaktım evden ve doğruca banliyölerden birinde yaşayan melankolik görünüşlü ve Bolşevik taraftarı olduğu aşikâr olan sağlıkçının evine sığınacaktım. Petlyura devrilene kadar da onunla kalacaktım. Önünde sonunda devrilmeyecek miydi zaten? Belki de bu uzun zamandır beklediğimiz Bolşevikler efsaneden ibaretti. Susmuşlardı. Yok, yok, işte yeniden başlamışlardı.

Gömleği öfkeyle yere fırlatıp valizin ağzını kapattım. Browning’imi ve yedek şarjörü cebime atıp Kızılhaç pazıbendini montumun üzerine taktım, üzgün bir vaziyette etrafa bakındım, lambayı kapattım, karanlığın gölgelerinin arasından el yordamıyla koridora çıkıp ışığı açtım, başlığımı aldım ve kapıyı açıp dışarıya çıktım.

O anda birileri öksürdü ve omuzlarına kısa namlulu tüfekler takmış iki adam önümde belirdi.

Bir tanesinde mahmuz vardı, öbüründe yoktu. İkisi de kulaklıkları yanaklarına değen mavi kalpaklar takmıştı.

Kalbim tekledi.

‘Doktor Yaşvin siz misiniz?’ diye sordu süvarilerin ilki.

‘Evet, benim’ dedim alçak sesle.

‘Bizimle geliyorsunuz’ dedi aynı adam.

‘Ne demek oluyor bu?’ diye sordum biraz kendime gelerek.

‘Sabotaj demek oluyor’ diye yanıtladı sorumu mahmuzları şangırdayan süvari alaycı ve şeytani bakışlarıyla. ‘Doktorlar silah altına alınmak istemiyor. Bunun hesabını da kanun önünde verecekler.’

Koridor karanlığa gömüldü. Kapı çarptı. Sonra merdivenler, sokak…

‘Beni nereye götürüyorsunuz?’ diye sordum pantolonumun cebindeki tabancanın soğuk kabzasına yavaşça dokunarak.

‘Birinci süvari alayına’ dedi mahmuzlu olan.

‘Neden?’

‘Ne demek neden?’ dedi ikinci süvari şaşırarak. ‘Orada görevinizi yapacaksınız.’

‘Alay kumandanı kim?’

‘Albay Leşçenko’ dedi ilk süvari hafiften gururlanarak. Sol yanımda mahmuzları ritmik bir şekilde şıngırdıyordu.

‘Tam bir pisliğim ben’ diye düşündüm. ‘Birkaç parça çamaşır için valizle oyalandım. Beş dakika erken çıksam olmaz mıydı?’

Şehrin üstünü karanlık, dona çekmiş bir gökyüzü kaplamış, yıldızlar çoktan yerlerini almıştı biz malikâneye geldiğimizde. Buz tutmuş, gösterişli camlardan dışarı ışık vuruyordu. Beni mahmuz şıngırtıları arasında lale şeklinde kırık bir abajurun gözleri kör edecek gibi fazlasıyla aydınlattığı boş, tozlu bir odaya götürdüler. Köşede ucu yukarıya dönük bir tüfek vardı. Ama dikkatimi çeken şey, tüfeğin yanındaki köşede kırmızı, kıpkırmızı lekeler sıçramış, paramparça olmuş, pahalı bir duvar halısının asılı durduğu yer oldu.

‘Kan bunlar’ diye düşündüm ve kalbim hoşnutsuzlukla sıkıştı.

‘Albay’ dedi mahmuzlu olan saygılı bir sesle, ‘doktor getirildi.’

‘Yahudi mi?’ diye kükredi bir yerden kuru boğuk bir ses aniden.

Üzerinde bir kadın çobanın tasvir edildiği duvar halısıyla kaplanmış kapı sessizce açıldı ve bir adam içeri girdi.

Adamın üstünde muhteşem bir palto ve ayağında da mahmuzlu çizmeler vardı. Üzerinde gümüş plakalar olan Kafkas kemerini beline sıkı sıkı bağlamıştı ve kemerine asılı Kafkas kılıcı ışığın altında yanıyormuşçasına parlıyordu. Kafasına koyun derisinden, kırmızı, tepesi altın sırmalarla işlenmiş küçük bir şapka geçirmişti. Soluk renkli, nahoş, şeytani ifadeli suratındaki çekik gözleri zıplayıp duran birer siyah topa benziyordu. Yüzü çiçek bozuğuydu ve siyah, düzgünce kesilmiş bıyığı sinirden titriyordu.

‘Hayır, Yahudi değil’ dedi süvari.

O zaman önüme geçip gözlerime baktı.

‘Yahudi değilsiniz’ dedi ağır bir Ukrayna aksanıyla, Rusça ve Ukraynacayı birbirine katıp yalan yanlış bir dille. ‘Ama bir Yahudiden de iyi değilsiniz. Bu savaş sona erdiğinde sizi askeri mahkemeye göndereceğim. Sabotaj suçuyla kurşuna dizileceksiniz’ dedi ve sonra süvariye dönerek, ‘Yanından ayrılmayın. Ve bir de at verin doktora’ diye emir verdi.

Susup kalmıştım ve tahmin edeceğiniz üzere rengim atmıştı. Sonra her şey puslu bir rüya gibi akıp gitti. Köşeden birinin;

‘Merhamet edin albay’ diyen acı dolu sesini duydum.

Titreyen bir sakal ve paramparça olmuş bir asker montu gördüm belli belirsiz. Adamın etrafında süvarilerin yüzleri dönüyordu.

‘Kaçak mı bu?’ diye sordu aynı tanıdık, boğuk ses hırıltıyla. ‘Seni mikrop. Mikrop!’

Albayı, titreyen dudaklarıyla kılıfından parlak korkunç bir silah çıkarıp kabzasıyla yaralı adamın suratına vururken gördüm. Adam bir kenara devrildi, kendi kanında boğulur gibi olup dizlerinin üstüne çöktü. Gözlerinden yaşlar boşanıyordu.

Sonra donmuş, beyaz şehir gözden kayboldu. Ağaçlarla çevrili, gizemli Dnyeper’in sakin, karanlık kıyısı boyunca bir yol uzanıyordu. Birinci süvari alayı o yolda bir yılan gibi kıvrılarak ilerliyordu.

Alayın sonundan iki at arabasının gıcırtıları duyuluyordu arasıra. Kırağıyla kaplanmış sivri uçlu başlıklardan daha yukarıda siyah mızraklar sallanıyordu. Soğuk bir eyerin üstündeydim, çizmelerimin içinde ayak parmaklarımı arada bir hareket ettirdiğimde canım yanıyordu. Kırağı yere indiğinde başlığımın aralığından nefes alıyordum. Eyerin kenarına takılı duran valizim kalçamın sol tarafını sıkıştırıyordu. Nezaretçim yanımda sessizce at sürüyordu. İçim de tıpkı ayaklarım gibi donmuştu. Arada bir kafamı kaldırıp büyük yıldızlara bakıyordum. Kulaklarımda kaçağın sanki oraya yapışıp kalmış gibi hiç susmayan çığlıkları vardı. Albay Leşçenko adamın tüfeklerle dövülmesi emrini vermiş ve adamı malikânede dövmüşlerdi.

Uzaklardaki karanlık artık sessizdi. Bu müthiş sessizliğe bakarak Bolşeviklerin püskürtüldüğünü düşünmeye başlamıştım üzüntüyle. Kaderimden umutsuzdum. Slobodka’ya doğru ilerliyorduk. Orada durmamız ve Dnyeper üzerindeki köprüyü korumamız gerekiyordu. Eğer bu savaş biter de bana doğrudan ihtiyaç kalmazsa, Albay Leşçenko beni yargılayacaktı. Bunu düşününce ödüm kopuyor, özlem ve hüzünle yıldızlara dalıp gidiyordum. Böyle berbat bir zamanda iki saat içinde görev yerine gitmeye gönüllü olmayan biri hakkında mahkemenin vereceği kararı tahmin etmek zor değildi. Diplomalı bir adamın kem talihiydi bu…

İki saat sonra sanki kaleydoskoba bakıyormuşçasına her şey değişti yine. Şimdi siyah yol yok olmuş, kendimi beyaz sıvalı bir odanın içinde bulmuştum. Masanın üstünde bir fener, bir parça ekmek ve darmadağın olmuş bir tıbbi malzeme çantası vardı. Bacaklarımın buzu çözülmüş, ısınmıştım. Çünkü siyah, demir bir sobanın içinde kızıl alevler dans ediyordu. Bazen yanıma süvariler geliyor, ben de onları tedavi ediyordum. Çoğunu soğuk ısırmış oluyordu. Çizmelerini çıkarıp ayaklarına sarılmış bezleri açıyor ve ateşin yanına kıvrılıveriyorlardı. Oda, ekşi ekşi ter, tütün ve tentürdiyot kokuyordu. Bazen yalnız kalıyordum. Nezaretçim yanımdan ayrılıyordu. Arada bir kaçmayı düşünüp kapıyı açıyor, dışarı bakıyor ve erimiş bir mumla aydınlanan merdivenleri, suratları ve tüfekleri görüyordum. Ev ağzına kadar insanla doluydu. Kaçmak zordu. Ben karargâhın tam ortasındaydım. Kapıdan uzaklaşıyor, masama dönüyor, yorgun bir halde oturuyor, başımı kollarıma dayayıp dikkatle dinliyordum. Bir süre sonra her beş dakikada bir evin altından birilerinin çığlıkları gelir olmuştu. Artık neler olduğunu çok iyi biliyordum. Orada birilerini tüfeklerle dövüyorlardı. Çığlıklar bazen bir aslanın kükremelerini andırıyor, bazen de aşağıdan gelen seslere bakılırsa, sanki bir arkadaşla mahrem bir konu konuşuyormuş gibi cılız seslerle yalvarıp yakarmalara dönüşüyordu; kimi zaman da bıçakla kesilmiş gibi bir anda kesiliyordu.

‘Bunu onlara niye yapıyorsunuz?’ diye sordum bir gün Petlyura’nın adamlarından birine, soğuktan titreyen ellerini ateşe tutmuş ısıtmaya çalışırken. Çıplak ayağı taburenin üzerindeydi ve morarmış ayak parmağındaki iltihaplı yaraya beyaz merhem sürüyordum.

‘Slobodka’da bir örgüt ele geçirdik. Komünistler ve Yahudiler. Albay, sorguya çekiyor onları.’

Hiçbir şey söylemedim. Adam gittiğinde başlığımı kafama geçirdim. Böylece sesleri daha az duyuyordum. On beş dakika kadar bu vaziyette kaldım. Gözlerimi kapar kapamaz gözümün önüne gelen altın sırmaların altındaki çiçek bozuğu surata dalıp gitmiştim ki nezaretçimin sesini duydum.

‘Albay sizi istiyor.’

Ayağa kalkıp nezaretçimin şaşkın bakışları altında süvariyi takip ettim. Merdivenleri inip alt kata geldik ve ben beyaz bir odaya girdim. Sonra bir fenerin ışığıyla aydınlanmış Albay Leşçenko’yu gördüm.

Beline kadar soyunmuş, kanlı bir gazlı bez parçasını göğsüne bastırmış halde taburede büzüşmüş oturuyordu. Yanında, kafası karışmış gibi görünen bir er hareket ettikçe mahmuzlarını şangırdatarak duruyordu.

‘Alçak’ diye mırıldandı albay ve sonra bana dönerek, ‘Hadi bakalım doktor bey. Yaramı sarın. Delikanlı, sen dışarı çık’ diye emir verdi askere ve o da ağır adımlarla gitti. Ev sessizdi. Bir anda pencerenin çerçevesi sarsıldı. Albay siyah cama baktı, tabii ben de. ‘Top atışları’ diye düşündüm ve gerilip derin bir iç çekerek sordum:

‘Nasıl oldu bu?’

‘Çakıyla’ dedi albay somurtarak.

‘Kim yaptı?’

‘Sizi hiç ilgilendirmez’ dedi soğuk, küçümseme dolu bir edayla ve ekledi: ‘Ah, doktor bey, sonunuz hiç iyi olmayacak.’

Birden aklımda şöyle bir düşünce belirdi: ‘İşkenceye dayanamayan biri üzerine atılıp yaralamıştır. Evet, böyle olmuş olabilir.’

‘Gazlı bezi çekin’ dedim siyah kıllarla kaplı göğsüne eğilerek. Ama daha bezi kaldırmaya fırsat bulamadan, kapıda bir tepişme, bir yaygara duyuldu ve kalın bir ses;

‘Dur, dur seni lanet olası! Nereye gittiğini sanıyorsun?’ diye bağırdı.

Kapı savrularak açıldı ve darmadağın olmuş bir kadın içeri daldı. Yüzü sakin, hatta gülümsüyormuş gibiydi. Çok sonraları öğrendim ki aşırı öfke kendini değişik şekillerde gösterebilirmiş…

Gri bir el kadını başörtüsünden yakalamaya çalıştı ama beceremedi.

‘Çık dışarı delikanlı, çık!’ diye emretti albay ve gri el kayboldu.

Kadın gözlerini yarı çıplak albaya dikti ve ağlamadan, kuru bir sesle, ‘Kocamı neden vurdunuz?’ diye sordu.

‘Öyle olması gerekiyordu, vuruldu’ dedi albay canının acısıyla yüzünü buruşturarak. Elinin altındaki bez parçası kıpkırmızı olmuştu.

Kadın öyle bir kahkaha attı ki… Gözlerine bakmaktan alıkoyamıyordum kendimi. Daha önce hiç öyle bakan gözler görmemiştim. Sonra bana dönerek şöyle dedi:

‘Siz de doktor olacaksınız.’

Kolumdaki Kızılhaç’ı dürttü ve başını salladı.

‘Ah, ah…’ diye devam etti gözlerini devirerek. ‘Ah! Ne kadar da alçaksınız. Üniversiteye gitmişsiniz ama şimdi bu pisliğin yarasına bakıyorsunuz. Yanında durup yarasını mı sarıyorsunuz? Bu adam insanların suratlarına vuruyor. Delirtene kadar hem de… Siz de onun yarasını mı sarıyorsunuz?’

Gözlerimin önündeki her şey bulanıklaşmıştı, hatta midem bulanıyordu. Talihsiz doktorluk yaşantımın en korkunç ve inanılmaz olaylarının o an başladığını hissediyordum.

‘Bana mı dediniz?’ diye sordum titrediğimi hissederek. ‘Ben mi? Ama biliyorsunuz…’

Ama beni dinlemiyordu. Albaya döndü ve adamın suratına tükürdü. Albay ayağa fırlayıp bağırdı:

‘Askerler!’

Asker içeri girdiğinde;

‘Bu kadına yirmi beş tüfek indirin’ dedi öfkeyle.

Kadın hiçbir şey söylemedi. Kollarından tutup dışarı çıkardılar. Albaysa kapıyı arkalarından kapatıp kancasını taktı. Sonra tabureye oturdu ve gazlı bezi yarasının üzerinden çekti. Küçük kesikten kan sızıyordu. Albay bıyığının sağ yanındaki tükürüğü sildi.

‘Kadına ne olacak?’ diye sordum kendime yabancı gelen bir sesle.

Gözlerinde öfke kıvılcımları çaktı.

‘Ne?’ diye bağırdı hiddetle gözlerime bakarak. ‘Görüyorum ki bana doktor diye meraklı bir kuş vermişler.’

***

Kurşunlardan birini ağzına sıkmıştım galiba. Çünkü taburede sallanırken ağzından kan fışkırdığını hatırlıyorum. Hemen ardından göğsünden ve karnından da kanlar akmaya başlamıştı. Sonra gözleri karardı, göz akları siyaha döndü ve yere yıkıldı. Hatırlıyorum da ateş ederken hesabı karıştırıp yedinci ve son kurşunu da sıktım diye korkmuştum. ‘Bu benim ölümüm’ demek diye düşündüm. Browningden çıkan barut kokusundan çok hoşlanmıştım. Tam kapı gıcırdarken camı ayağımla kırıp aşağı atladım. Şansım yaver gitti ve boş avluya düştüm. Koşarak odun yığınlarını geçip karanlık bir sokağa vardım. Yakalanmam işten bile değildi. Ama tesadüfen birbirine oldukça yakın iki duvar arasında küçük bir boşluğa düştüm. Mağarayı andıran küçük boşlukta birkaç saat boyunca kırık bir tuğlanın üstünde oturdum. Süvariler önümden geçip gidiyordu, duyabiliyordum onları. Sokak Dnyeper’e çıkıyordu ve onlar da uzun süre beni arayarak nehir boyunca koşturdular. Aralıktan bir yıldız görünüyordu, nedense bu yıldızın Mars olduğunu düşündüm. Sanki patlıyormuş gibi geldi. Sonra ilk mermi patladı ve yıldızın yaydığı ışığı gölgeledi. Ardından gece boyunca patlamalar, gümbürtüler duyuldu Slobodka’nın her yerinde. Ve ben de tuğladan deliğimde hiç sesimi çıkarmadan oturup akademik derecelerimi ve kadının tüfek darbelerinden ölüp ölmediğini düşündüm. Şafak söküp de ortalık biraz sakinleştiğinde bu işkenceye daha fazla dayanamadım, ayaklarım buz kesmişti. Slobodka sanki ölmüş, her yer sessizliğe gömülmüştü. Yıldızlar gitgide soluklaşıyordu. Köprüye vardığım zaman ne Albay Leşçenko’dan ne de süvari alayından bir iz vardı. Sadece çiğnenmiş yolun üstünde at gübreleri duruyordu.

Kiev’e giden yolun tamamını bir başıma yürüdüm, ortalık tamamen aydınlandığında şehre girdim. Kulaklı şapkalar takmış olan garip bir devriye tarafından karşılandım.

Beni durdurup belgelerimi sordular.

‘Ben Doktor Yaşvin’ dedim. ‘Petlyura’cılardan kaçıyorum. Nerede onlar?’

‘Gece kaçtılar şehirden. Kiev’de devrim komitesi var artık.’

Devriyelerden birinin suratıma dikilmiş gözlerini fark ettim. Adam bana acımış gibi elini salladı.

‘Evinize gidin doktor’ dedi.

Ben de gittim.”

***

Kısa bir sessizliğin ardından;

“Öldü mü peki? Onu öldürdünüz mü yoksa sadece yaraladınız mı?” diye sordum Yaşvin’e.

Yaşvin o kendine has garip gülümsemesiyle şöyle cevap verdi:

“Ah, emin olun. Öldürdüm. Cerrahi deneyimlerime güvenin.”

(Şüphesiz 1917, Doktor Bomgard)